<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Bruno Garcia</title>
		<description>Artículos sobre desarrollo front-end y proyectos personales en marcha</description>		
		<link>http://blog.garciaechegaray.com/</link>
		<atom:link href="http://blog.garciaechegaray.com//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Google Maps: demasiados markers en una misma coordenada espacial</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;¿Cómo abordar el siguiente problema de interfaz de usuario?: tienes un mapa con demasiados marcadores y además muchos de ellos se encuentran en la misma coordenada espacial&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe un artículo en &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/maps/&quot;&gt;Google Map API&lt;/a&gt; con varios plugins interesantes. El artículo se llama &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/maps/articles/toomanymarkers&quot;&gt;Too Many Markers!&lt;/a&gt; y me ha servido como punto de partida para encontrar una solución. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Marker Clusterer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Demasiados markers (o localizadores) en un mapa es claramente un problema de interfaz. La idea es poder agruparlos por cercanía según un criterio muy simple: nivel de zoom. 
Mientras más lejano el zoom (por debajo del nivel 13) más agrupados los tendremos. Y al contrario, si acercanos el zoom (por encima del nivel 15) podremos mostrar todos los markers a la vez, ya que a este nivel el marco de visualización nos permite una interacción correcta y fluida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre todas las opciones, he optado por &lt;a href=&quot;https://code.google.com/p/google-maps-utility-library-v3/&quot;&gt;Marker Clusterer&lt;/a&gt;, ya que hace exactamente lo que tengo en mente: agrupar los markers según el nivel de zoom. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es un ejemplo de la implementación sacado de la documemtación del plugin. Los datos se encuentran en un &lt;a href=&quot;http://google-maps-utility-library-v3.googlecode.com/svn/trunk/markerclusterer/src/data.json&quot;&gt;fichero JSON&lt;/a&gt; alojado en el repositorio del plugin.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;450&quot; src=&quot;http://jsfiddle.net/brunogarcia/cxgwb4oh/5/embedded/result,js,html,css&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El plugin permite añadir una serie de opciones para configurarlo a nuestro gusto. En este caso un &lt;em&gt;gridSize&lt;/em&gt; de 40 y un &lt;em&gt;maxZoom&lt;/em&gt; de 15. 
La primera opción especifica el tamaño de la cruadrícula que servirá para agrupar nuestros markers. O sea mientras más grande sea la cuadrícula, más markers podremos agrupar en la misma.
Puede ser un valor entre 40 y 80. 
La segunda opción establece el límite de zoom al cual el plugin puede ser visualizado. Recomendable un valor por encima de 15. Recordemos que Google Maps acepta un &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/maxzoom&quot;&gt;máximo de 18 para el nivel de zoom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Overlapping Marker Spiderfier&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este plugin de nombre tan largo y extraño nos permite agrupar aquellos markers que se encuentran en el mismo punto geográfico, o sea en la misma longitud y latitud. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, imagina que necesitas mostrar en un mapa diferentes ofertas pertenecientes al mismo establecimiento. Si tienes, digamos, 10 ofertas por establecimiento, por defecto Google Map ubicará cada marker uno encima de otro, y sólo podremos hacer click sobre el marker que se encuentra más arriba. Resultado final: no es usable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/jawj/OverlappingMarkerSpiderfier&quot;&gt;Overlapping Marker Spiderfier&lt;/a&gt; soluciona este problema moviendo cada marker en un radio precalculado por el mismo plugin. Visualmente verás un circulo de markers y podrás hacer click en cada uno de ellos indistintamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es un ejemplo de la implementación sacado de la documemtación del plugin. Los datos se generan automáticamente. La &lt;a href=&quot;https://github.com/jawj/OverlappingMarkerSpiderfier#how-to-use&quot;&gt;configuración&lt;/a&gt; de este plugin es un poco compleja ya que requiere una serie de pasos muy específicos que afectan directamente al objeto instanciado de Google Maps.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;450&quot; src=&quot;http://jawj.github.io/OverlappingMarkerSpiderfier/demo.html&quot;  allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalmente utilizando ambos plugins en un mapa podemos combinar dos comportamientos bastante complejos a nivel de interfaz de usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este primer pantallazo, se puede observar como funciona Marker Clusterer en un proyecto real. En este caso agrupando 17 markers en uno solo, con una iconografía personalizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/startclub-example-01.png&quot; alt=&quot;image&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el segundo pantallazo, se puede observar como funciona Overlapping Marker Spiderfier en un proyecto real. Al hacer click sobre un establecimiento con varias ofertas, se despliegan todos los markers permitiendo una correcta interacción con la interfaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/startclub-example-02.png&quot; alt=&quot;image&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 10 Nov 2014 21:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/11/10/google-demasiados-markers-en-una-misma-coordenada-espacial.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/11/10/google-demasiados-markers-en-una-misma-coordenada-espacial.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Introducción a Phonegap: webview, plugins y herramientas</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Desde hace unos meses es costumbre en &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; realizar talleres internos con la idea de transmitir conocimiento al resto del equipo. Este es mi segundo taller, y he hablado sobre &lt;a href=&quot;http://www.phonegap.com&quot;&gt;Phonegap&lt;/a&gt;.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ha hablado mucho de la calidad de rendimiento de una app mobile desarrollada con Phonegap. Hasta hace poco se podían escuchar frases del tipo &amp;quot;no se siente como una app nativa&amp;quot;, &amp;quot;jamás igualará en velocidad a una app nativa&amp;quot;, etc. Creo que en las primeras versiones esto era cierto, pero recordemos que ya estamos en la versión 3.6.3. Además los dispositivos móviles van mejorando día a día en rendimiento (sí, incluso los móviles chinos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En todo caso, me gustaría comenzar este artículo con la siguiente viñeta, que la verdad dice mucho del estado actual del desarrollo móvil: no es un camino de rosas. Elegir entre una u otra tecnología puede depender de otros factores, como por ejemplo el económico. Si el presupuesto no te permite un equipo de desarrollo dual (uno para Android y otro para iOS) entonces Phonegap es la mejor opción. En un primer momento puedes prototipar un mínimo producto viable en poco tiempo y continuar el desarrollo hacia una app nativa en el futuro. Pienso que la tecnología debe servir a un propósito y no al revés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro punto importante a recordar es que Phonegap no tiene una UI para móviles, para esto te tienes que apoyar en librerías como jQuery Mobile, Bootstrap o Foundation. Tampoco es un framework MVC, para eso ya existe Backbone, Angular o Ionic. Phonegap sólo te proporciona un &lt;em&gt;puente&lt;/em&gt; entre el dispositivo móvil y tu aplicación web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pbs.twimg.com/media/BvWeD2yCAAArJXb.jpg:large&quot; alt=&quot;The dilemna of mobile apps development&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Viñeta original en &lt;a href=&quot;http://www.commitstrip.com/en/2014/08/18/the-dilemna-of-mobile-apps-development/&quot;&gt;Commit Strip&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Un poco de historia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando comencé a investigar y realizar mis primeras pruebas con &lt;a href=&quot;http://www.phonegap.com&quot;&gt;Phonegap&lt;/a&gt;, no tenía muy clara la relación con &lt;a href=&quot;http://cordova.apache.org&quot;&gt;Apache Cordova&lt;/a&gt;. La verdad, la historia es muy poco enrevesada, sobre todo porque en la propia documentación oficial se utilizan los dos nombres indistintamente. Esto es algo que ellos mismos han admitido y esperan ir solucionando en el futuro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La empresa canadiense Nitobi Software fue la creadora original de Phonegap. En el 2009 ganó el &lt;a href=&quot;http://readwrite.com/2009/04/02/phone_gap_todays_peoples_choice_winner_at_launch_p&quot;&gt;People&amp;#39;s Choice Award&lt;/a&gt; en la conferencia &lt;a href=&quot;http://www.web2expo.com/webexsf2009&quot;&gt;Web 2.0 Expo&lt;/a&gt;. Desde entonces se hizo muy popular en la comunidad web y se comenzó a utilizar rápidamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo que &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ojoven&quot;&gt;Mikel&lt;/a&gt; me lo comentó con mucho entusiasmo (él siempre se excita con cositas como esta) allá por el 2010, pensando que sería una buena opción para la app mobile de &lt;a href=&quot;http://gzaas.com&quot;&gt;Gzaas&lt;/a&gt;. Eramos el target perfecto, aunque teníamos mucha experiencia en el desarrollo web, ninguno de los dos conocía nada de Android o iOS. Phonegap era un regalo del cielo. Podriamos crear una app mobile con tecnología que ya conocíamos: HTML, CSS y Javascript. Además ¿quién carallo quiere aprender &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Objective-C&quot;&gt;Objective-C&lt;/a&gt;? (eso lo pensaba entonces y me reafirmo. Hola &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/swift/&quot;&gt;Swift&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y parece que no éramos los únicos que vieron el gran potencial de esta herramienta. &lt;a href=&quot;http://www.adobe.com/aboutadobe/pressroom/pressreleases/201110/AdobeAcquiresNitobi.html&quot;&gt;Adobe compró Nitobi&lt;/a&gt;  en enero del 2011. Fue una buena jugada, por entonces Adobe estaba en horas bajas después de que &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Apple_and_Adobe_Flash_controversy&quot;&gt;Apple &lt;em&gt;baneara&lt;/em&gt; Flash&lt;/a&gt; del iPhone/iPad. Me imagino a la plana mayor de Adobe corriendo como pollos sin cabeza, gritando &lt;em&gt;&amp;quot;¡Nos vamos a quedar fuera del negocio de internet como Microsoft!. ¡Flash ha muerto!. ¡Además ya nadie usa la mierda esa de Dreamweaver!&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero cuidado, el dinero no lo compra todo. En sus inicios Phonegap se creó como una herramienta de código abierto. Además de Nitobi, la comunidad web y otras empresas del sector (IBM, Oracle, etc.) habían colaborado en el desarrollo. Para no tener problemas legales Adobe cedió el código a la &lt;a href=&quot;http://www.apache.org/&quot;&gt;Fundación Apache&lt;/a&gt;. Y de allí el nombre Apache Cordova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen: &lt;a href=&quot;http://cordova.apache.org&quot;&gt;Apache Cordova&lt;/a&gt; es un proyecto de software libre que sirve de core a Phonegap. Esto convierte a Phonegap es una distribución con servicios adicionales dentro del ecosistema Adobe, algo que obviamente Cordova por defecto no tiene ni tendrá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes encontrar más información al respecto en &lt;a href=&quot;http://phonegap.com/2012/03/19/phonegap-cordova-and-what%E2%80%99s-in-a-name/&quot;&gt;PhoneGap, Cordova, and what’s in a name?&lt;/a&gt;. Y si sientes curiosidad, puedes ver el código fuente en &lt;a href=&quot;https://github.com/phonegap&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Cómo funciona?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Phonegap permite conectar un dispositivo móvil con nuestra aplicación web mediante dos componentes principales: &lt;strong&gt;Webview&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Plugins&lt;/strong&gt;. Además Phonegap dispone de una serie de &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/cordova_events_events.md.html#Events&quot;&gt;eventos&lt;/a&gt; para facilitar la comunicación entre ambas partes.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Webview&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un webview es básicamente una instancia del navegador del dispositivo móvil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la particularidad de no tener interfaz de usuario. O sea, sin acceso a los favoritos, barra de navegación y demás características de cualquier navegador. Sólo nos quedamos con los motores de renderizado y Javascript. Al ser un componente 100% nativo, tendremos acceso directo al dispositivo, y por lo tanto a la cámara, GPS, batería, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si revisamos la documentación de Android, veremos que existe una clase llamada &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/reference/android/webkit/WebView.html&quot;&gt;Webview&lt;/a&gt;, cuya descripción es &lt;em&gt;&amp;quot;A View that displays web pages. This class is the basis upon which you can roll your own web browser or simply display some online content within your Activity. It uses the WebKit rendering engine to display web pages and includes methods to navigate forward and backward through a history, zoom in and out, perform text searches and more.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo mismo con iOS, en este caso la clase se llama &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/library/ios/documentation/UIKit/Reference/UIWebView_Class/index.html&quot;&gt;UIWebView&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;&amp;quot;You use the UIWebView class to embed web content in your application. To do so, you simply create a UIWebView object, attach it to a window, and send it a request to load web content. You can also use this class to move back and forward in the history of webpages, and you can even set some web content properties programmatically.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Plugins&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un plugin de Phonegap es el puente entre nuestra aplicación web (cuyo contexto de ejecución es un WebView) y el dispositivo móvil. Se compone de dos partes: la &lt;strong&gt;implementación nativa&lt;/strong&gt; (ya sea en Android, iOS, etc.) y la &lt;strong&gt;implementación Javascript&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Phonegap tiene alrededor de &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/cordova_plugins_pluginapis.md.html#Plugin%20APIs&quot;&gt;20 plugins oficiales&lt;/a&gt;. Entre los que se encuentran los más básicos: bateria, cámara, lista de contactos, acceso al sistema de archivos, geolocalización, vibración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además la comunidad web ha ido desarrollando hasta el momento alrededor de 1400 plugins para prácticamente cualquier necesidad. &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/&quot;&gt;PlugReg&lt;/a&gt; tiene una buena lista de plugins organizado por plataformas. Aqui podemos encontrar plugins como &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/plugin/wildabeast/BarcodeScanner&quot;&gt;barcode scanner&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/plugin/phonegap-build/PushPlugin&quot;&gt;push notifications&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/plugin/EddyVerbruggen/SocialSharing-PhoneGap-Plugin&quot;&gt;social sharing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le echamos un ojo al código fuente de un plugin, por ejemplo &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-splashscreen&quot;&gt;Splash Screen&lt;/a&gt;, veremos la siguiente estructura:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;doc&lt;/strong&gt;: Documentación i18n.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;src&lt;/strong&gt;: Implementación nativa. Encontraremos tantas carpetas como soporte tenga el plugin para un sistema operativo en concreto. En el caso de Splash Screen tiene soporte para Android, Blackberry 10, iOS, Tizen, Ubuntu Touch y Window Phone. Si abrimos la clase &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-splashscreen/blob/master/src/android/SplashScreen.java&quot;&gt;SplashScreen.java&lt;/a&gt;, veremos un único método llamado &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt; que se encargará de realizar la tarea asignada, en este caso mostrar u ocultar el splash screen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;tests&lt;/strong&gt;: Tests unitarios para confirmar que todo funciona como debe funcionar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;www&lt;/strong&gt;: Implementación Javascript. Estas funciones son las que usará nuestra aplicación web para comunicarse con el dispositivo móvil. Si abrimos &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-splashscreen/blob/master/www/splashscreen.js&quot;&gt;splashscreen.js&lt;/a&gt; veremos las funciones show() y hide().&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrar más información al respecto en &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/guide_hybrid_plugins_index.md.html#Plugin%20Development%20Guide&quot;&gt;Plugin Development Guide&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Instalar Phonegap y crear una demo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ponernos a trabajar con Phonegap, es necesario tener instalado &lt;a href=&quot;http://nodejs.org/download/&quot;&gt;Node&lt;/a&gt;. Seguidamente basta con lanzar la siguiente línea en tu terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo npm install -g phonegap
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Node Package Manager o &lt;em&gt;npm&lt;/em&gt;, tal como su nombre indica es el gestor de paquetes de Node. La opción &lt;em&gt;&amp;quot;-g&amp;quot;&lt;/em&gt; instalará Phonegap de forma global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizado este segundo paso, ya podremos crear nuestra primera app mobile con Phonegap.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ phonegap create my_app_folder com.my_domain.app MyAppName
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si accedemos a &amp;quot;&lt;em&gt;my app folder&lt;/em&gt;&amp;quot; veremos una carpeta llamada &amp;quot;&lt;em&gt;www&lt;/em&gt;&amp;quot;. Es allí donde residirá nuestra aplicación web. Recuerda realizar las llamadas correspondientes a &lt;em&gt;cordova.js&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;index.js&lt;/em&gt;. En esta última se encuentran los &lt;em&gt;bind event listeners&lt;/em&gt;. Por defecto viene &amp;quot;&lt;em&gt;bindiado&lt;/em&gt;&amp;quot; &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/cordova_events_events.md.html#deviceready&quot;&gt;deviceready&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;document.addEventListener(&amp;#39;deviceready&amp;#39;, this.onDeviceReady, false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este evento es informarnos de la correcta carga de la API de Cordova en el dispositivo móvil. Esto es así porque necesitamos que Cordova este debidamente cargado para que nuestra aplicación web pueda realizar las llamadas necesarias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si has llegado hasta aquí, supongo que te estarás preguntando &amp;quot;bueno, ¿y cómo hago para visualizar esta demo en mi movil?&amp;quot;. La respuesta es (aún) no puedes. Pero tienes dos caminos: utilizar una herramienta de compilación en la nube o instalar y configurar el entorno de &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/sdk/installing/index.html?pkg=adt&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;. Vamos por la primera.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Herramientas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tal como comentaba unas líneas más arriba, Phonegap dispone de una serie de herramientas para facilitarnos el trabajo a los desarrolladores. He seleccionado tres de ellas, dos oficiales (Build &amp;amp; Developer App) y otra de código abierto (Weinre).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Build&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://build.phonegap.com/&quot;&gt;Phonegap Build&lt;/a&gt; es un servicio freemium que te permite &lt;strong&gt;compilar una APK/IPA directamente en la nube&lt;/strong&gt;. La opción más básica te permite compilar un máximo de una app mobile, y por 10$ al mes podrás compilar hasta 25 aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; tenemos una cuenta de pago y estamos bastante contentos con el servicio. Es verdad que aún le falta pulir algunos aspectos de la interfaz de usuario, pero hace lo que tiene que hacer eficiente y rápidamente. Por ejemplo compilar una app mobile Android e iOS tarda una media de 30 segundos. Y sobre todo te ahorras el problema de instalar y configurar cada SDK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes encontrar más información en &lt;a href=&quot;http://blog.garciaechegaray.com/2014/07/07/compilando-una-app-en-la-nube-con-phonegap-build.html&quot;&gt;Compilando una App en la nube con Phonegap Build&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Developer App&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://app.phonegap.com/&quot;&gt;Phonegap Developer App&lt;/a&gt; es otra herramienta oficial de Phonegap que te permite &lt;strong&gt;arrancar un servidor local con tu aplicación web&lt;/strong&gt; y acceder a dicho servicio desde cualquier dispositivo móvil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La opción más útil es que cualquier cambio en local se podrá visualizar &lt;strong&gt;instantáneamente&lt;/strong&gt; en tu móvil. Esto mejora el flujo de trabajo ya que permite realizar pruebas sin la necesidad de compilar la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para arrancar el servidor local, es necesario lanzar este comando desde la ubicación actual de tu aplicación Phonegap:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ phonegap serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Seguidamente deberás instalar la app mobile creada expresamente para conectarse a este servicio. En el caso de un dispositivo Android, sería &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.adobe.phonegap.app&quot;&gt;Google Play - Phonegap Developer&lt;/a&gt;. Ya solo queda escribir la IP de tu maquina, seguido del puerto asignado y darle al botón de conectar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los defectos de esta herramienta es no poder acceder a la consola de desarrollo. Esto es un problema porque muchas veces no sabrás por donde vienen los tiros y el tiempo de debugear se alarga. Felizmente existe otra herramienta que soluciona este problema.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Weinre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://people.apache.org/%7Epmuellr/weinre-docs/latest/&quot;&gt;Weinre&lt;/a&gt; son la siglas de Web Inspector Remote. Básicamente es un &lt;strong&gt;debugger remoto&lt;/strong&gt;, especialmente diseñado para trabajar con dispositivos móviles. 
Si aún no lo tenéis claro, aquí puedes ver un &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=4nL6xey13fE&quot;&gt;video de 5 minutos&lt;/a&gt; explicando el funcionamiento paso a paso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar Weinre es necesario lanzar el siguiente comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo npm -g install weinre
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para arrancar el servicio:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ weinre --boundHost your_IP --httpPort 8082
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dos cosas importantes: debemos usar nuestra IP para que el dispositivo móvil pueda acceder. Obviamente el dispositivo móvil no podrá acceder si lo configuras como &lt;em&gt;localhost&lt;/em&gt;. Para evitar conflictos (con un servicio WAMP por ejemplo) utiliza un puerto alternativo, por ejemplo 8082.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y el último paso consiste en añadir un enlace al script de Weiner en tu aplicación web:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;lt;script src=”http://your_IP:8082/target/target-script-min.js#anonymous”&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si todo ha salido bien, podrás acceder a la consola de desarrollo para visualizar los posibles errores o incluso echarle un ojo al código fuente de tu aplicación web.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 18 Oct 2014 22:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/18/phonegap-workshop.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/18/phonegap-workshop.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Flatty, un theme Bootstrap desarrollado con Compass &amp; Sass</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Flatty es un theme para Bootstrap desarrollado con Compass &amp;amp; Sass. Añade decenas de nuevos modulos 
HTML/CSS y pre selecciona un buen número de plugins jQuery para abordar cualquier proyecto front-end.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://d85wutc1n854v.cloudfront.net/live/products/600x375/WB0P6NR1N.png?v=2.2&quot; alt=&quot;Flatty&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estoy trabajando en un proyecto a medida, donde gran parte del desarrollo consiste en crear varios back office para los diferentes roles que tiene la aplicación. Y aunque Bootstrap viene de serie con un bueno número de módulos para crear diferentes layouts, en este caso se nos quedaba corto a nivel de funcionalidades predefinidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investigando las posibilidades que existian en el mercado, dimos con &lt;a href=&quot;https://wrapbootstrap.com&quot;&gt;Wrap Bootstrap&lt;/a&gt; un servicio similar a &lt;a href=&quot;http://themeforest.net/&quot;&gt;Theme Forest&lt;/a&gt; si lo tuyo con los themes para Wordpress o Prestashop. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wrap Bootstrap es un market con cientos de themes y templates, organizado por varias categorías, una de ellas
&lt;a href=&quot;https://wrapbootstrap.com/themes/admin&quot;&gt;Admin &amp;amp; Dashboards&lt;/a&gt;. ¡Bingo!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y aqui me permito hace un pequeño inciso querido lector. Te estarás preguntando por qué carallo nos hemos gastado dinero en comprar un theme si lo podemos hacer nosotros mismos, ¿para eso nos pagan, no?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero, Flatty cuesta sólo 18$, que al cambio son unos 13€. Vamos, un precio ridículo para un proyecto web a medida de varios miles de euros. 
Segundo, nos ahorra mucho tiempo de desarrollo. Y en este caso tiempo es igual a dinero. Mucho dinero si calculamos el coste por hora que facturamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al cliente, no le interesa con qué herramientas hagamos nuestro trabajo&lt;/strong&gt; (escribe aquí tu framework, librería o IDE favorito). Lo único que le interesa es el time-to-market y que las características desarrolladas funcionen correctamente y cumplan su objetivo. Si uso Sass, Bootstrap o CakePHP es por que me permite trabajar más rápido y ser el doble de eficiente. Punto. El resto son pajas mentales que nos montamos nosotros mismos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Qué más me puedes contar sobre Flatty?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Flatty como herramienta tiene cosas buenas y malas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primero las malas&lt;/strong&gt;. No es de código abierto, por lo tanto la comunidad no puede evolucionar y mejorar la herramienta. Esto influye en el número de actualizaciones y resolución de bugs (la última actualización es de agosto del 2013). También crea una capa de diseño por encima de Bootstrap que puede no encajar con la imagen de marca de tu proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ahora las buenas&lt;/strong&gt;. Implementa la última versión de Bootstrap, en concreto la &lt;a href=&quot;https://github.com/twbs/bootstrap-sass&quot;&gt;v3 con Sass&lt;/a&gt;. Utiliza toda la potencia de &lt;a href=&quot;http://compass-style.org/&quot;&gt;Compass&lt;/a&gt; para gestionar el theme. Y añade varias decenas nuevos modulos HTML/CSS. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/email_templates.html&quot;&gt;email templates&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/calendar.html&quot;&gt;calendario&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/buttons_and_icons.html&quot;&gt;pack de iconos vía Font Awesome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/wysiwyg.html&quot;&gt;plugin de wysiwyg&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/chats.html&quot;&gt;chat&lt;/a&gt;, etc. La &lt;a href=&quot;https://wrapbootstrap.com/theme/flatty-flat-administration-template-WB0P6NR1N&quot;&gt;lista completa de features&lt;/a&gt; la puedes consultar en Wrap Bootstrap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra punto fuerte de es que puedes personalizar el framework a tu gusto ya que tienes acceso a todos los ficheros &lt;a href=&quot;http://sass-lang.com/&quot;&gt;scss&lt;/a&gt; del proyecto. Por lo tanto si no necesitas un módulo en concreto, simplemente lo eliminas del fichero principal (en nuestro caso &amp;#39;admin.scss&amp;#39;). La estructura de este fichero es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;@import &amp;quot;compass&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/variables&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/utilities&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/main&amp;quot;
@import &amp;quot;theme/font-awesome&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/type&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/header&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/navigation&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/content&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/boxes&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/boxes-quick-links&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/boxes-statistics&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/tables&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/todo-list&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/recent-activity&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/calendar&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/chat&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/tasks&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/nestable-list&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/accordions&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/tabs&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/wizard&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/forms&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/gallery&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/timeline&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/invoice&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/pricing_tables&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/orders&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/faq&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/errors&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/login&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/overrides-bootstrap&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/overrides-plugins&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/common&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pull&amp;quot;; 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Configurar Compass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Algo muy útil es saber como &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/nathansmith/1179395&quot;&gt;configurar correctamente un proyecto Compass&lt;/a&gt;.
En este ejemplo podemos ver como establecer una serie de configuraciones para el proyecto modificando el fichero &lt;em&gt;config.rb&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;preferred_syntax = :sass

http_path = &amp;#39;/&amp;#39;
relative_assets = true
sass_dir = &amp;#39;flatty&amp;#39; 

images_dir = &amp;#39;assets/img&amp;#39;
fonts_dir = &amp;#39;assets/fonts&amp;#39;
css_dir = &amp;#39;assets/stylesheets&amp;#39;
javascripts_dir = &amp;#39;assets/js&amp;#39;

# Dev
line_comments = true

# Production
# output_style = :compressed
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 16 Oct 2014 23:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/16/bootstrap-theme-flatty-compass-sass.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/16/bootstrap-theme-flatty-compass-sass.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Compilando una App en la nube con Phonegap Build</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Phonegap Build es un servicio freemium que te permite compilar una APK/IPA directamente en la nube&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos días he estado probando &lt;a href=&quot;https://build.phonegap.com/&quot;&gt;Phonegap Build&lt;/a&gt; para un cliente y me ha gustado bastante lo sencillo que es compilar una app mobile sin necesidad de bajar y configurar los entornos de desarrollo necesarios para cada tecnología. 
Por lo visto Phonegap está poniendo mucho empeño en facilitarnos la vida a los desarrolladores. Esta misma semana ha sacado una herramienta que nos permite &lt;a href=&quot;http://app.phonegap.com/&quot;&gt;levantar un servidor en local y visualizar los cambios automáticamente&lt;/a&gt; en cualquier dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Montar todo el entorno de Android para que funcione correctamente con Phonegap no es trivial. Al menos en Ubuntu es un proceso que toma un buen rato. Ya no solo consiste en instalar la &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/sdk/index.html&quot;&gt;SDK de Android&lt;/a&gt; si no también la última &lt;a href=&quot;http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html?ssSourceSiteId=otnjp&quot;&gt;JDK&lt;/a&gt; junto con &lt;a href=&quot;http://ant.apache.org/&quot;&gt;ANT&lt;/a&gt; y configurar los &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/20323787/cordova-platform-add-android-not-working-while-listing-android-targets/21142421#21142421&quot;&gt;PATH&lt;/a&gt; correspondientes. En el caso de Apple es todavía más complejo, si no tienes una maquina corriendo &lt;em&gt;Mac OS X&lt;/em&gt; es imposible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por suerte Phonegap ofrece este servicio (gratis para una sola app) junto con una &lt;a href=&quot;http://docs.build.phonegap.com/en_US/&quot;&gt;amplia documentación&lt;/a&gt;. Personalmente me preocupaba bastante el tema de personalizar los iconos, splash screen y plugins. Pero creando un archivo &lt;em&gt;config.xml&lt;/em&gt; dentro de tu proyecto todo funciona como la seda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo para decirle con que iconos debe trabajar la app:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;lt;--Android icons--&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:density=&amp;quot;ldpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/icon-ldpi.png&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:density=&amp;quot;mdpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/icon-mdpi.png&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:density=&amp;quot;hdpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/icon-hdpi.png&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:density=&amp;quot;xhdpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/icon-xhdpi.png&amp;quot; /&amp;gt;

&amp;lt;--iOS icons--&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;60&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/icon-60.png&amp;quot; width=&amp;quot;60&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;120&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/icon-60@2x.png&amp;quot; width=&amp;quot;120&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;76&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/icon-76.png&amp;quot; width=&amp;quot;76&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;icon gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;152&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/icon-76@2x.png&amp;quot; width=&amp;quot;152&amp;quot; /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y lo mismo para las splash screen:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;lt;--Android splash--&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:density=&amp;quot;ldpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/screen-ldpi-portrait.png&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:density=&amp;quot;mdpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/screen-mdpi-portrait.png&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:density=&amp;quot;hdpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/screen-hdpi-portrait.png&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:density=&amp;quot;xhdpi&amp;quot; gap:platform=&amp;quot;android&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/android/screen-xhdpi-portrait.png&amp;quot; /&amp;gt;

&amp;lt;--iOS splash--&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;480&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/screen-iphone-portrait.png&amp;quot; width=&amp;quot;320&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;960&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/screen-iphone-portrait-2x.png&amp;quot; width=&amp;quot;640&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;1024&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/screen-ipad-portrait.png&amp;quot; width=&amp;quot;768&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:splash gap:platform=&amp;quot;ios&amp;quot; height=&amp;quot;768&amp;quot; src=&amp;quot;res/screen/ios/screen-ipad-landscape.png&amp;quot; width=&amp;quot;1024&amp;quot; /&amp;gt;    
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puedes incluso decidir en que tecnologías deseas realizar la compilación:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;lt;gap:platform name=&amp;quot;ios&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;gap:platform name=&amp;quot;android&amp;quot; /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://build.phonegap.com/&quot;&gt;Phonegap Build&lt;/a&gt; tambien permite añadir plugins en la configuración. Por ejemplo si necesitamos el &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-geolocation&quot;&gt;plugin de geolocalización&lt;/a&gt; tenemos que añadir la siguiente línea:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;lt;gap:plugin name=&amp;quot;org.apache.cordova.geolocation&amp;quot; version=&amp;quot;0.3.7&amp;quot; /&amp;gt;    
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Os dejo un &lt;em&gt;gist&lt;/em&gt; con toda la configuración necesaria:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/brunogarcia/e2d7844dd2af6ff1e459.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 07 Jul 2014 19:55:00 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/07/07/compilando-una-app-en-la-nube-con-phonegap-build.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/07/07/compilando-una-app-en-la-nube-con-phonegap-build.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Probando Highcharts 4 y Highmaps</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Highcharts es una librería desarrollada en Javascript que permite crear fácil y rápidamente gráficos interactivos. &lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trae de serie un nutrido pack de gráficos: área, columnas, barras, pasteles (o quesitos), etc. Simplemente necesitas añadir un set de datos (acepta JSON, CSV, XML) y ya puedes incorporarlo en cualquier proyecto web. Además puedes configurar prácticamente toda la interfaz de usuario con la imagen corporativa que desees (colores, fuentes, tamaños, idiomas, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Librerías como Highcharts existen muchas, algunas mucho más potentes como &lt;a href=&quot;http://d3js.org/&quot;&gt;D3&lt;/a&gt; o más básicas como &lt;a href=&quot;http://www.flotcharts.org/&quot;&gt;Flot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.fusioncharts.com/&quot;&gt;Fusion Charts&lt;/a&gt; o incluso &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/chart/&quot;&gt;Google Charts&lt;/a&gt;. Pero a mi entender Highcharts es actualmente la librería de facto para crear gráficos &amp;quot;precocinados&amp;quot;. 
Quizás si necesitas crear un nuevo tipo de gráfico muy específico y personalizado, &lt;a href=&quot;http://d3js.org/&quot;&gt;D3&lt;/a&gt; sea la mejor y única opción por el momento, siempre teniendo en cuenta que existen librerías como &lt;a href=&quot;http://nvd3.org/&quot;&gt;NVD3&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;http://code.shutterstock.com/rickshaw/&quot;&gt;Rickshaw&lt;/a&gt; que te pueden ahorrar tiempo de desarrollo. &lt;a href=&quot;http://nvd3.org/&quot;&gt;NVD3&lt;/a&gt; todavía se encuentra en beta, pero a nivel de &lt;a href=&quot;http://jsperf.com/charts-lib-comparasion/8&quot;&gt;performance&lt;/a&gt; por lo visto gana de lejos. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Highcharts 4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hace unas pocas semanas Highcharts ha lanzado una nueva versión (v4) con un muchas novedades. Por ejemplo han añadido nuevos tipos de gráficos: &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/demo/heatmap&quot;&gt;heat charts&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/demo/3d-column-interactive&quot;&gt;3D charts&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/demo/scatter&quot;&gt;scatter plot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/demo/funnel&quot;&gt;funnel chart&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/demo/waterfall&quot;&gt;waterfall&lt;/a&gt;. También tienen un &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/download&quot;&gt;download builder&lt;/a&gt; bastante útil que te permite personalizar la librería con los componentes que vayas a necesitar en cada proyecto, ahorrandole muchos kb al usuario final.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Highmaps&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pero de todas las novedades, me ha gustado mucho &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/products/highmaps&quot;&gt;Highmaps&lt;/a&gt;. Es un componente pensado para la creación de mapas. Siempre con la filosofía que  ha seguido Highcharts: sencillo y fácil de usar. Aqui tambíen existen otras opciones mucho más completas y potentes como &lt;a href=&quot;http://leafletjs.com/&quot;&gt;Leaflet&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;http://cartodb.com&quot;&gt;CartoDB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A destacar: acepta &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/GeoJSON&quot;&gt;GeoJSON&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Svg&quot;&gt;SVG&lt;/a&gt;. Puedes encontrar un listado de recursos gratuitos para ambos formatos en &lt;a href=&quot;http://code.highcharts.com/mapdata/&quot;&gt;Highcharts Code&lt;/a&gt;. También tienes acceso gratuito a la &lt;a href=&quot;http://api.highcharts.com/highmaps&quot;&gt;API&lt;/a&gt; y ejemplos de implementación en la &lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/maps/demo&quot;&gt;demo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Manos a la obra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para esta prueba, he usado el &lt;a href=&quot;http://code.highcharts.com/mapdata/countries/es/es-all.geo.json&quot;&gt;GeoJSON para España&lt;/a&gt;. Se encuentra mínimizado y tiene un peso de 64 kb. Por lo tanto si queréis echarle un ojo tendréis que pasar el código por una herramienta tipo &lt;a href=&quot;http://jsbeautifier.org/&quot;&gt;JS Beautifier&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leyendo el código vi algo que me resulto extraño: no sé por qué razón utilizan una nomenclatura tan rara para los ID de ciudades. Por ejemplo a Ciudad Real le corresponde el código &lt;em&gt;&amp;quot;es-393&amp;quot;&lt;/em&gt;, a Palencia el &lt;em&gt;&amp;quot;es-7254&lt;/em&gt;, y Salamanca tiene el &lt;em&gt;&amp;quot;es-7251&amp;quot;&lt;/em&gt;. Y así con varias ciudades más. Esto huele raro. Estuve revisando la Wikipedia y encontre que existe una ISO que resuelve este problema. En concreto la &lt;a href=&quot;http://es.wikipedia.org/wiki/ISO_3166-2:ES&quot;&gt;ISO_3166-2:ES&lt;/a&gt;. En ella Palencia es &lt;em&gt;&amp;quot;es-p&amp;quot;&lt;/em&gt;, Ciudad Real &lt;em&gt;&amp;quot;es-cr&amp;quot;&lt;/em&gt; y Salamanca &lt;em&gt;&amp;quot;es-sa&amp;quot;&lt;/em&gt;, vamos una nomenclatura mucho más eficiente para trabajar. En resumen, he enviado un &lt;a href=&quot;http://forum.highcharts.com/highmaps-usage-f14/geojson-spain-iso-3166-2-es-t30083/&quot;&gt;post&lt;/a&gt; al foro oficial de Highcharts, a ver si me explican por qué narices no utilizan el ISO correspondiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicho esto, si le echaís un ojo la pestaña Javascript de JSFiddle, veréis que la configuración no tiene mucho misterio.
Primero cambio los colores y tipos de fuentes por defecto. Seguidamente preparo los datos a mostrar, asignandole al &amp;quot;hc-key&amp;quot; de cada ciudad un valor aleatorio de 0 a 99. Y despúes instancio el mapa en el nodo correspondiente (en este caso &amp;quot;#container&amp;quot;). Y poco más, con estos pequeños pasos ya tienes un mapa interactivo de España para mostrar datos.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;650&quot; src=&quot;http://jsfiddle.net/brunogarcia/6ccrt/embedded/result,js,html,css&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 02 Jul 2014 18:55:00 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/07/02/probando-highcharts-4-highmaps.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/07/02/probando-highcharts-4-highmaps.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Migrando de Tumblr a Jekyll</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;La semana pasada he migrado mi blog de Tumblr a &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;. &lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cambio ha sido motivado por varias razones. El más importante la pésima interfaz de usuario de Tumblr al momento de editar y escribir un nuevo post. Básicamente es un modal mal implementado y ejecutado. Una lástima por parte de Tumblr que fallen en algo tan básico y evidente.
En todo caso, si a Tumblr no le exiges demasiado, tener un blog en su plataforma es una de las mejores opciones. Al menos yo le pongo por delante de Wordpress o Blogger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El flujo de trabajo que propone &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; es completamente diferente. Simplemente escribes un post en formato &lt;a href=&quot;http://daringfireball.net/projects/markdown/&quot;&gt;markdown&lt;/a&gt; en tu editor de texto favorito (para mi &lt;a href=&quot;http://www.sublimetext.com/&quot;&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; es la mejor opción) y cuando has finalizado, lanzas un &lt;em&gt;$ git push&lt;/em&gt; y ya lo tienes online. Esto último gracias a &lt;a href=&quot;http://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; que viene de fábrica completamente integrado con Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Jekyll&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pero recapitulemos un poco. ¿Qué es exactamente Jekyll?. 
Jekyll es un generador de sites estáticos. Está desarrollado en Ruby, y para el sistema de plantillas utiliza &lt;a href=&quot;http://docs.shopify.com/themes/liquid-basics&quot;&gt;Liquid&lt;/a&gt;. La característica más importante es que &lt;strong&gt;no utiliza ningún sistema de base de datos&lt;/strong&gt;. Sólo convierte ficheros .md a .html. Así de simple y sencillo. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Instalación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En principio la instalación es la parte más sencilla. Aunque puede que tengas problemas con la versión de Ruby adecuada. Tuve que instalar la 1.9.1, con la 2.0 no funciona.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;sudo apt-get install ruby1.9.1-dev 

sudo gem install jekyll
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Migración&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jekyll tiene una serie de &lt;a href=&quot;http://import.jekyllrb.com/docs/home/&quot;&gt;importers&lt;/a&gt; para prácticamente cualquier sistema de blog. En el caso de Tumblr la migración consiste en lanzar estas líneas de código. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ruby -rubygems -e &amp;#39;require &amp;quot;jekyll-import&amp;quot;;

JekyllImport::Importers::Tumblr.run({
    &amp;quot;url&amp;quot;            =&amp;gt; &amp;quot;http://myblog.tumblr.com&amp;quot;,
    &amp;quot;format&amp;quot;         =&amp;gt; &amp;quot;html&amp;quot;,
    &amp;quot;grab_images&amp;quot;    =&amp;gt; false, 
    &amp;quot;add_highlights&amp;quot; =&amp;gt; false, 
    &amp;quot;rewrite_urls&amp;quot;   =&amp;gt; false 
})&amp;#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y ya está. En una carpeta llamada &amp;quot;_posts&amp;quot; encontrarás todos tus posts listos para ejecutarse en Jekyll. En mi caso, la migración a ficheros .md no funcionaba correctamente, vamos me creaba los ficheros pero sin el texto formateado adecuadamente. No me quedo otra opción que exportalo a  &amp;quot;html&amp;quot; y con una herramienta llamada &lt;a href=&quot;http://johnmacfarlane.net/pandoc/&quot;&gt;Pandoc&lt;/a&gt; realizar la conversión a markdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuve algunos problemas con ciertas etiquetas html, por ejemplo no existe una etiqueta compatible con &amp;quot;iframe&amp;quot;. Y con las rutas de las imágenes tampoco va muy fina la cosa. En todo caso, nada que algo de tiempo y dedicación no solucionen.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;GitHub Pages&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como he mencionado anteriormente, &lt;a href=&quot;http://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; ya viene integrado con Jekyll. Si tienes una cuenta en GitHub, necesitas crear un repositorio del tipo &amp;quot;username.github.io&amp;quot;, donde &amp;quot;username&amp;quot; es tu nombre de usuario en GitHub. A continuación haces un clone de dicho repositorio y creas un nuevo proyecto con Jekyll. Esto traducido a código sería algo así:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ git clone https://github.com/username/username.github.io.git
$ cd username.github.io
$ jekyll new myblog
$ git add -all
$ git commit -m &amp;quot;My first version of Jekyll with GitHub Pages&amp;quot;
$ git push
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En 5 minutos ya puedes acceder a la ruta &amp;quot;http://username.github.io&amp;quot; y ver tu primera versión de Jekyll online. Fantabuloso :)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Servidor en local&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para arrancar un servidor Jekyll en tu maquina, basta con lanzar la siguiente línea en tu terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ jekyll server -w
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La opción &lt;em&gt;-w&lt;/em&gt; sirve para regenerar el site si realizas algún cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si todo es correcto, podrás acceder a &lt;a href=&quot;http://localhost:4000&quot;&gt;http://localhost:4000&lt;/a&gt; y ver Jekyll ejecutandose en local.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Generadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En Yeoman podrás encontrar varios generadores que implementan Jekyll, por ejemplo &lt;a href=&quot;https://github.com/robwierzbowski/generator-jekyllrb&quot;&gt;generator-jekyllrb&lt;/a&gt; es bastante completo. Te configura el proyecto con &lt;a href=&quot;http://compass-style.org/&quot;&gt;Compass&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://html5boilerplate.com/&quot;&gt;HTML5 Boilerplate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personalmente eche en falta un generador con la opción de Jekyll + &lt;a href=&quot;http://foundation.zurb.com/&quot;&gt;Foundation&lt;/a&gt;, o en su defecto con &lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt;. Pero no se puede tener todo en esta vida :)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Look &amp;amp; feel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalmente opte por crear un proyecto desde cero con Foundation y &lt;a href=&quot;bourbon.io&quot;&gt;Bourbon&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero es el super framework front-end desarrollado por &lt;a href=&quot;http://zurb.com/&quot;&gt;Zurb&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bourbon es una librería de mixins para &lt;a href=&quot;http://sass-lang.com/&quot;&gt;Sass&lt;/a&gt; muy completa y útil. Los mixins vienen a ser lo que entenderíamos por funciones en el mundo de la programación. Aceptan parámetros y devuelven un resultado ad-hoc. Por ejemplo estas líneas en Sass y Bourbon:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;.button {
    @include border-top-radius(5px);
    @include border-bottom-radius(5px);
    @include border-left-radius(5px);
    @include border-right-radius(5px);
    @include radial-gradient(#1e5799, #3dc3d1);
}   
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;compiladas a CSS, serían:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;.button {
    border-top-left-radius:5px;
    border-top-right-radius:5px;
    border-bottom-left-radius:5px;
    border-bottom-right-radius:5px;
    border-top-left-radius:5px;
    border-bottom-left-radius:5px;
    border-top-right-radius:5px;
    border-bottom-right-radius:5px;
    background-color:#1e5799;
    background-image:
        -webkit-gradient(
            radial, center center, 0, center center, 460, 
            color-stop(0%, #1e5799), 
            color-stop(100%, #3dc3d1)
        );
    background-image:
        -webkit-radial-gradient(#1e5799, #3dc3d1);
        background-image: radial-gradient(#1e5799, #3dc3d1);
    }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Combinando con un poco criterio estético las opciones que proporciona Foundation a nivel de layout y Bourbon con sus mixins, podemos tener un look &amp;amp; feel más que aceptable en poco tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Automatización&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Últimamente utilizo Bower y Grunt para prácticamente cualquier proyecto. Por una parte me permiten automatizar procesos y además compartir esa misma configuración con el resto del equipo de desarrollo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen varias formas de crear un proyecto con Foundation, en este caso opte por utilizar la opción &amp;quot;Foundation + Grunt + Libsass&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ foundation new myblog_with_foundation --libsass
$ cd myblog_with_foundation
$ grunt build
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://libsass.org/&quot;&gt;Libsass&lt;/a&gt; es un compilador de Sass escrito en C/C++. Según los test es bastante más rápido y eficiente que el compilador original escrito en Ruby. Y es la opción
que utiliza &lt;a href=&quot;http://zurb.com/&quot;&gt;Zurb&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La última línea (&lt;em&gt;$ grunt build&lt;/em&gt;) se encarga de compilar los ficheros .sass a .css&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora sólo queda combinar ambos proyectos. Tuve que añadir Bourbon como &lt;a href=&quot;https://github.com/brunogarcia/brunogarcia.github.io/blob/master/bower.json&quot;&gt;nueva dependecia a bower.json&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;quot;dependencies&amp;quot;: {
    &amp;quot;foundation&amp;quot;: &amp;quot;zurb/bower-foundation&amp;quot;,
    &amp;quot;bourbon&amp;quot;: &amp;quot;https://github.com/thoughtbot/bourbon.git&amp;quot;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y actualizar la &lt;a href=&quot;https://github.com/brunogarcia/brunogarcia.github.io/blob/master/Gruntfile.js&quot;&gt;configuración de Grunt&lt;/a&gt; a mi gusto, añadiendo unicamente los módulos de Foundation que me interesan, en este caso fastclick.js y foundation.topbar.js:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;concat: {   
    dist: {
        src: [
            &amp;#39;bower_components/jquery/dist/jquery.js&amp;#39;,
            &amp;#39;bower_components/foundation/js/vendor/fastclick.js&amp;#39;,
            &amp;#39;bower_components/foundation/js/foundation/foundation.js&amp;#39;,
            &amp;#39;bower_components/foundation/js/foundation/foundation.topbar.js&amp;#39;,
            &amp;#39;js/app.js&amp;#39;
        ],
    dest: &amp;#39;js/build/production.js&amp;#39;,
    }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado en el fichero &lt;a href=&quot;https://github.com/brunogarcia/brunogarcia.github.io/blob/master/scss/app.scss&quot;&gt;app.scass&lt;/a&gt; sólo compilo los estilos que necesito:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;@import &amp;quot;foundation/components/grid&amp;quot;;
@import &amp;quot;foundation/components/tables&amp;quot;;
@import &amp;quot;foundation/components/top-bar&amp;quot;;
@import &amp;quot;foundation/components/visibility&amp;quot;; 
@import &amp;quot;../bower_components/bourbon/app/assets/stylesheets/bourbon&amp;quot;;
@import &amp;quot;bruno&amp;quot;; 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si te interesa conocer más sobre cómo integrar Jekyll con Foundation, date una vuelta por mi &lt;a href=&quot;https://github.com/brunogarcia/brunogarcia.github.io&quot;&gt;repositorio en GitHub&lt;/a&gt; y seguro que encontrarás ideas interesantes.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 23 Mar 2014 17:55:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/03/23/migrando-tumblr-jekyll.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/03/23/migrando-tumblr-jekyll.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>El workflow perfecto: Yeoman + Bower + Grunt</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Últimamente estoy trasteando con los
&lt;a href=&quot;http://yeoman.io/community-generators.html&quot;&gt;generadores&lt;/a&gt; de
&lt;a href=&quot;http://yeoman.io&quot; title=&quot;Yeoman&quot;&gt;Yeoman&lt;/a&gt;.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://yeoman.io&quot; title=&quot;Yeoman&quot;&gt;Yeoman&lt;/a&gt; es una herramienta para automatizar
tareas en proyectos front-end. Trabaja conjuntamente con
&lt;a href=&quot;http://bower.io&quot;&gt;Bower&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://gruntjs.com&quot;&gt;Grunt&lt;/a&gt;, otro par de
proyectos &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; para (adivina...) automatizar tareas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Bower&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bower.io&quot;&gt;Bower&lt;/a&gt; fue liberado por Twitter y sirve para gestionar
todas las dependencias de tu proyecto front-end. La idea es similar a
&lt;a href=&quot;https://getcomposer.org/&quot;&gt;Composer&lt;/a&gt; en PHP o
&lt;a href=&quot;http://bundler.io/&quot;&gt;Bundler&lt;/a&gt; para Ruby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El funcionamiento de Bower es bastante simple: creas la configuración en
un archivo &lt;em&gt;bower.json&lt;/em&gt; y después basta con lanzar una línea en la
terminal (&lt;em&gt;$ bower install&lt;/em&gt;) para tener todas las dependencias en local. Da
igual si son 5 o 50, Bower las bajara por ti en pis pas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Grunt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://gruntjs.com&quot;&gt;Grunt&lt;/a&gt; creado y mantenido por la gente de
&lt;a href=&quot;http://bocoup.com/&quot;&gt;Bocoup&lt;/a&gt;, es una herramienta para automatizar tareas
en tu entorno de desarrollo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo concatenar &lt;em&gt;.js&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;.css&lt;/em&gt;, minimizar HTML e incluso
imágenes, compilar archivos &lt;em&gt;.less&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;.sass&lt;/em&gt;, crear sprites sobre la
marcha, etc. En fin, Grunt tiene un gran repositorio de
&lt;a href=&quot;http://gruntjs.com/plugins&quot; title=&quot;Grunt plugins&quot;&gt;plugins&lt;/a&gt; para cualquier
tarea que te puedas imaginar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para configurar Grunt son necesarios dos archivos: &lt;em&gt;package.json&lt;/em&gt; y
&lt;em&gt;Gruntfile.js.&lt;/em&gt;En el primero debes listar todas las dependencias
necesarias para correr las tareas. En el segundo creas la configuración
de cada tarea o grupo de tareas. Si sientes curiosidad, te recomiendo
leer este artículo: &lt;a href=&quot;http://24ways.org/2013/grunt-is-not-weird-and-hard/&quot; title=&quot;Grunt for People Who Think Things Like Grunt are Weird and Hard&quot;&gt;Grunt for People Who Think Things Like Grunt are
Weird and
Hard&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Resumen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un generador Yeoman instala dependencias, crea carpetas, configura
entornos (uno para producción y otro para desarrollo), arranca un
servidor local, realiza tests, etc. Cualquier tarea por compleja que
sea, basta con configurarlo correctamente para que Yeoman sea capaz de
hacerlo el solo (siempre con la ayuda de Bower y Grunt).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdad es que existen cientos de
&lt;a href=&quot;http://yeoman.io/community-generators.html&quot;&gt;generadores&lt;/a&gt; super útiles,
para prácticamente cualquier tipo de proyecto. Y si no encuentras alguno
que se adapte a tu requerimientos, siempre puedes &lt;a href=&quot;http://yeoman.io/generators.html#writing-your-first-generator&quot; title=&quot;Yeoman: writing your first generator&quot;&gt;crear un generador
personalizado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que más me gusta es que se aprende mucho leyendo el código de cada
generador. La gente intenta volcar todo su conocimiento técnico y forma
de trabajar en cada generador. Y eso es oro puro.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Manos a la obra&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si os apetece trastear un poco, os dejo un par de ejemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importante&lt;/strong&gt;: previamente debéis tener instalados
&lt;a href=&quot;http://nodejs.org/download/&quot;&gt;Node&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;http://yeoman.io/community-generators.html&quot; title=&quot;Yeoman: community generators&quot;&gt;Yeoman&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;http://bower.io&quot;&gt;Bower&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://gruntjs.com&quot;&gt;Grunt&lt;/a&gt; en vuestras
máquinas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Crear un proyecto Bootstrap&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos a utilizar
el &lt;a href=&quot;https://github.com/Thomas-Lebeau/generator-bootstrap-less&quot; title=&quot;yeoman generator bootstrap&quot;&gt;generador&lt;/a&gt; creado
por &lt;a href=&quot;https://github.com/Thomas-Lebeau&quot;&gt;Thomas Lebeau&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este generador creará un proyecto con las siguientes dependencias:
&lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com&quot;&gt;Bootstrap 3&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;http://modernizr.com/&quot;&gt;Modernizr&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://fortawesome.github.io/Font-Awesome/&quot;&gt;Font
Awesone&lt;/a&gt; (opcional).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La configuración de Bower la podéis encontrar en
&lt;a href=&quot;https://github.com/Thomas-Lebeau/generator-bootstrap-less/blob/master/app/templates/_bower.json&quot;&gt;_bower.json&lt;/a&gt;. Las
tareas de Grunt están listadas en
&lt;a href=&quot;https://github.com/Thomas-Lebeau/generator-bootstrap-less/blob/master/app/templates/_package.json&quot;&gt;_package.json&lt;/a&gt;. Estos
ficheros forman parte del template que necesita Yeoman para hacer su
magia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La configuración de Yeoman la podéis encontrar en el fichero
&lt;a href=&quot;https://github.com/Thomas-Lebeau/generator-bootstrap-less/blob/master/app/index.js&quot;&gt;/app/index.js&lt;/a&gt;
del generador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la ayuda de npm, &lt;strong&gt;instalamos el generador del proyecto&lt;/strong&gt; en global.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ sudo npm install -g generator-bootstrap-less&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si queréis ver los generadores instalados:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ yo —help&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creamos un directorio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ mkdir ~/learning-bootstrap &amp;amp;&amp;amp; cd $_&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Le decimos a Yeoman que cree el &lt;strong&gt;scaffolding del proyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ yo bootstrap-less&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalamos las dependencias del proyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto creará y descargará dichas dependencias en la
ruta &lt;em&gt;app/bower_components&lt;/em&gt; del proyecto&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ bower install&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Construimos el proyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente comando lanzará el grupo de tareas &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; descrita en
la línea 289 del fichero &lt;em&gt;Gruntfile.js&lt;/em&gt;. En este caso: &lt;em&gt;jshint, test y build&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las dependencias necesarias para ejecutar las tareas se encuentran en la
carpeta &lt;em&gt;node_modules&lt;/em&gt; en la raíz del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ir más ligeros, vamos a saltarnos las comprobaciones de &lt;a href=&quot;http://www.jshint.com/install/&quot;&gt;JSHint&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ grunt —force&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arrancamos el servidor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ grunt serve&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si todo es correcto veréis en vuestra terminal la siguiente información:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Running “serve” task&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running “clean:server” (clean) task&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running “coffee:dist” (coffee) task&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File app/scripts/hello.js created.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running “less:dist” (less) task&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File app/styles/main.css.map created.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File app/styles/main.css created.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running “copy:server” (copy) task&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running “connect:livereload” (connect) task&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Started connect web server on 127.0.0.1:9000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running “watch” task Waiting...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Estas son todas las tareas y grupos de tareas que ha lanzado &lt;em&gt;$ grunt
serve&lt;/em&gt;. Si queréis ver la configuración de esta tarea, abrid el archivo
&lt;em&gt;Gruntfile.js&lt;/em&gt; y buscad la línea 260.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creamos el proyecto listo para subir a PRO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Probad a lanzar la siguiente línea:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ grunt serve:dist&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como veréis las tareas ejecutadas son completamente distintas. Esto es
posible gracias a que con Grunt podemos encadenar tareas con
diferentes propósitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez finalizada la tarea &lt;em&gt;$ server:dist&lt;/em&gt; podéis ver que se ha creado
una carpeta llamada &lt;em&gt;dist&lt;/em&gt;. Allí es donde podéis encontrar vuestro
proyecto listo para subir a PRO. ¿Fascinante eh? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el siguiente comando podréis ver las tareas disponibles:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ grunt —help&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3&gt;Crear un proyecto Foundation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos a utilizar el
&lt;a href=&quot;https://github.com/bauschan/generator-foundation-five&quot;&gt;generador&lt;/a&gt;
creado por &lt;a href=&quot;https://github.com/bauschan&quot;&gt;Peter Foerger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este generador funciona básicamente como el anterior, con la única
diferencia que el layout se gestiona con &lt;a href=&quot;http://foundation.zurb.com&quot;&gt;Foundation
5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La configuración de Bower la podéis encontrar en &lt;a href=&quot;https://github.com/bauschan/generator-foundation-five/blob/master/app/templates/_bower.json&quot;&gt;_bower.json&lt;/a&gt;.
Las tareas de Grunt están listadas en &lt;a href=&quot;https://github.com/bauschan/generator-foundation-five/blob/master/app/templates/_package.json&quot;&gt;_package.json&lt;/a&gt;.
Estos ficheros forman parte del template que necesita Yeoman para hacer su magia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La configuración de Yeoman la podéis encontrar en el fichero &lt;a href=&quot;https://github.com/bauschan/generator-foundation-five/blob/master/app/index.js&quot;&gt;/app/index.js&lt;/a&gt;
del generador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la ayuda de npm, &lt;strong&gt;instalamos el generador&lt;/strong&gt; en global&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ sudo npm install -g generator-foundation-five&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creamos un directorio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ mkdir ~/learning-foundation &amp;amp;&amp;amp; cd $_&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Le decimos a Yeoman que cree el &lt;strong&gt;scaffolding del proyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ yo foundation-five&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalamos las dependencias del proyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ bower install&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalamos las dependencias de Grunt&lt;/strong&gt;. Esto no debería ser necesario pero el generador tiene un bug.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ npm install&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Construimos el proyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ grunt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arrancamos el servidor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;$ grunt serve&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 15 Feb 2014 07:56:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/02/15/el-workflow-perfecto-yeoman-bower-grunt.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/02/15/el-workflow-perfecto-yeoman-bower-grunt.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>setTimeout() vs $.Deferred()</title>
				<description>&lt;p&gt;Este el típico problema en el cual utilizaba un setTimeout(). Estaba
obligado a esperar que se ejecutara la linea superior para poder hacer
uso del nodo DOM (en este caso “lightbox_content_user”).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$(“#wrap_all”).prepend(&amp;lt;?php echo json_encode($lightbox) ?\&amp;gt;));

setTimeout(function(){
    $(“.lightbox_content_user”).css(‘width’, container_width - 80);
}, 500);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ahora estoy comenzando a utilizar un objeto jQuery llamado
&lt;a href=&quot;https://api.jquery.com/category/deferred-object/&quot;&gt;Deferred&lt;/a&gt;.
Básicamente hace lo mismo, pero de forma mas limpia. Y así evitamos la
famosa &lt;a href=&quot;http://www.reddit.com/r/javascript/comments/1atmht/how_we_killed_the_callback_pyramid_of_doom/&quot;&gt;Callback Pyramid of
Doom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;var dfd = $.Deferred();

dfd.done($(“#wrap_all”).prepend(&amp;lt;?php echo json_encode($lightbox) ?\&amp;gt;);

dfd.resolve($(“.lightbox_content_user”).css(‘width’, container_width - 80));
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 14 Feb 2014 20:02:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/02/14/settimeout-vs-deferred.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/02/14/settimeout-vs-deferred.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Enfold &amp; Fontello</title>
				<description>&lt;p&gt;Comenzamos con las
presentaciones: &lt;a href=&quot;http://themeforest.net/item/enfold-responsive-multipurpose-theme/4519990&quot;&gt;Enfold&lt;/a&gt;
es un theme para Wordpress bastante completo (muchos &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; por
defecto). &lt;a href=&quot;http://fontello.com/&quot;&gt;Fontello&lt;/a&gt; es una herramienta que te
permite utilizar &lt;em&gt;icon webfonts&lt;/em&gt;en tus proyectos web/mobile.\&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema con
&lt;a href=&quot;http://themeforest.net/item/enfold-responsive-multipurpose-theme/4519990&quot;&gt;Enfold&lt;/a&gt; es
carece de una documentación completa, y para realizar algunas tareas que
no están ya implementadas por defecto es bastante engorroso encontrar la
forma de hacerlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace unos días he descubierto como añadir nuevos iconos en
&lt;a href=&quot;http://themeforest.net/item/enfold-responsive-multipurpose-theme/4519990&quot;&gt;Enfold&lt;/a&gt;,
aprovechando la librería &lt;a href=&quot;http://fontello.com/&quot;&gt;Fontello&lt;/a&gt; que ya viene
pre-instalada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la ruta ‘/enfold/functions.php’ existe un array  con todos los iconos
por defecto. Por ejemplo el icono de búsqueda es algo así:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#39;search&amp;#39; =&amp;gt; array( &amp;#39;font&amp;#39; =&amp;gt;&amp;#39;entypo-fontello&amp;#39;, &amp;#39;icon&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;ue803&amp;#39;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si queremos añadir uno nuevo (por ejemplo ‘phone’) debemos ir al
fichero:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;/enfold/config- templatebuilder/avia-template-
builder/assets/fonts/entypo-fontello.svg&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;y buscar la cadena ‘phone’ (o algo similar) dentro de cada propiedad glyph-name.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguidamente copiamos el valor numérico adyacente de la propiedad ‘unicode’ (en este caso 854).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volvemos a ‘enfold/functions.php’ y añadimos la siguiente línea al array:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#39;phone&amp;#39; =&amp;gt; array( &amp;#39;font&amp;#39; =&amp;gt;&amp;#39;entypo-fontello&amp;#39;, &amp;#39;icon&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;ue854&amp;#39;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Finalmente ya podemos usarlo en cualquier parte del theme:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;echo ‘&amp;lt;span ‘.av_icon_string(‘phone’).’&amp;gt;&amp;lt;/ span&amp;gt;’;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ayudaría mucho que existiera un documento con todos los iconos
disponibles, pero por ahora esta es la única forma.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 14 Feb 2014 19:51:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/02/14/enfold-fontello.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/02/14/enfold-fontello.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Responsive Design Exercise</title>
				<description>&lt;p&gt;Some time ago, I did a exercise for apply a job. This was the exam I
made.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I think is a good idea for practice your front-end skills. So, if you
have some time and want a challenge for sunday morning, you can try on
your own to complete the task.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The exercise seem to be very simple (it doesn’t): &lt;em&gt;create the markup of
this design for mobiles, tablets and desktop&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/responsive-testing/responsive-layout-test.png&quot; alt=&quot;image&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/responsive-testing/tool_responsive.html&quot;&gt;Check out my
version&lt;/a&gt;.
Maybe I’ll improve it soon. I don’t know if the approach was the
correct, but &lt;strong&gt;it works in three different devices!&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have &lt;a href=&quot;https://github.com/brunogarcia/responsive-testing&quot;&gt;a repo in Github with the
code&lt;/a&gt;, check it out
too.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I used a &lt;a href=&quot;https://github.com/mattkersley/Responsive-Design-Testing&quot;&gt;responsive
tool&lt;/a&gt; created
by &lt;a href=&quot;https://github.com/mattkersley/&quot;&gt;Matt Kersley&lt;/a&gt;, was very usefull.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 20:16:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2013/11/29/responsive-design-exercise.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2013/11/29/responsive-design-exercise.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>