<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Bruno Garcia</title>
		<description>Artículos sobre desarrollo front-end y proyectos personales en marcha</description>		
		<link>http://blog.garciaechegaray.com/</link>
		<atom:link href="http://blog.garciaechegaray.com//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Vagrant: arrancar, crear y publicar un box</title>
				<description>&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;En &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; vamos a comenzar varios proyectos con &lt;a href=&quot;http://www.symfony.com&quot;&gt;Symfony&lt;/a&gt;. Hemos decidido empezar con buen pie
creando un entorno virtualizado con &lt;a href=&quot;https://www.vagrantup.com/&quot;&gt;Vagrant&lt;/a&gt; que nos pueda servir para varios proyectos y nos ahorre el trabajo de configurar cada entorno en distintas maquinas. Esto nos servirá para agilizar el flujo de trabajo entre el equipo de desarrollo y los diseñadores. Queremos que todos puedan trabajar y realizar pruebas en un mismo entorno sin preocuparse de engorros procesos de configuración&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestro caso, hemos utilizado como base el box creado por &lt;a href=&quot;https://box.scotch.io/&quot;&gt;Scotch.io&lt;/a&gt;, que ya viene con un entorno &lt;abbr title=&quot;Linux, Apache, MySQL, Linux&quot;&gt;LAMP&lt;/abbr&gt; instalado.
A este box le hemos añadido &lt;a href=&quot;http://www.symfony.com&quot;&gt;Symfony&lt;/a&gt;, seguidamente hemos clonado un proyecto desde nuestro repositorio privado en &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/&quot;&gt;Bitbucket&lt;/a&gt;, hemos creado la BD y por último hemos configurado los permisos necesarios para que funcione todo correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez finalizado este proceso hemos empaquetado un nuevo box personalizado a nuestras necesidades. A partir de este punto nos hemos topado con un pequeño problema: ¿y ahora que hacemos con este box de 600 mb? ¿lo subimos al repositorio? ¿utilizamos dropbox para compartirlo con el resto del equipo?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por suerte hemos descubierto &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/&quot;&gt;Atlas&lt;/a&gt;, un servicio que te permite compartir y actualizar un box privado. Por si esto fuera poco, con Atlas puedes hacer un &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/features/deploy&quot;&gt;deploy&lt;/a&gt; en tu servidor virtual y &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/features/maintain&quot;&gt;monitorizar&lt;/a&gt; todo el proceso. Por ahora es completamente gratuito, pero funciona tan bien que seguramente dentro de poco tendrás que pagar por usarlo. Atlas es un servicio creado por &lt;a href=&quot;https://www.hashicorp.com/&quot;&gt;Hashicorp&lt;/a&gt;, los mismo que idearon Vagrant.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Instalar el entorno&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar Vagrant en local es necesario tener instalado &lt;a href=&quot;https://www.vagrantup.com/downloads.html&quot;&gt;Vagrant&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads&quot;&gt;Virtualbox&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Comando básicos de Vagrant&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Arrancar vagrant&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant up
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Suspender vagrant&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant halt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Acceder por ssh al box&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant ssh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Arrancar un box privado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si necesitas utilizar un box privado alojado en Atlas&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero debes de darte de alta en &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/&quot;&gt;Atlas&lt;/a&gt;. Seguidamente debes pedir permisos de View, Write o Admin al creador del box. Además el dueño del box debe publicarlo para que sea visible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crear una carpeta para el proyecto&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ mkdir mi_proyecto &amp;amp;&amp;amp; cd mi_proyecto
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hacer login en local con tu cuenta de &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/&quot;&gt;Atlas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant login
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Instalar el box privado&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant init usuario_admin_atlas/nombre_del_box
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A partir de aqui ya puedes arrancar vagrant y acceder por ssh&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant up
$ vagrant ssh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si el Admin del box realiza cambios puedes actualizarte directamente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant box update
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Crear un nuevo box&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si necesitas crear un box para un nuevo proyecto&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es buena idea utilizar un box con una configuracion previa, por ejemplo &lt;a href=&quot;https://box.scotch.io/&quot;&gt;Scotch.io Box&lt;/a&gt; ya tiene instalado un entorno LAMP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clonar el box&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ git clone https://github.com/scotch-io/scotch-box.git nombre_de_tu_proyecto
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Arrancar vagrant&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant up
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Acceder por ssh&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant ssh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Realizar las configuraciones necesarias en el box base. Por ejemplo: instalar Symfony o clonar el repositorio del proyecto correspondiente, crear la BD, etc. Configurar el entorno de trabajo: permisos, enlaces simbolicos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Testear el nuevo entorno&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://192.168.33.10
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;Preparar el box&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estos pasos vienen documentados en el artículo &lt;a href=&quot;https://scotch.io/tutorials/how-to-create-a-vagrant-base-box-from-an-existing-one&quot;&gt;How to Create a Vagrant Base Box from an Existing One&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo apt-get clean

$ sudo dd if=/dev/zero of=/EMPTY bs=1M

$ sudo rm -f /EMPTY

$ cat /dev/null &amp;gt; ~/.bash_history &amp;amp;&amp;amp; history -c &amp;amp;&amp;amp; exit
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para seguir con los siguientes pasos antes debes salir del entorno virtual y suspender Vagrant&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ exit
$ vagrant halt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ahora ya puedes empaquetar el nuevo box&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ vagrant package --output mi_nuevo_proyecto.box
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este nuevo box ya lo podemos compartir a través de &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/&quot;&gt;Atlas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Compartir un box privado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si necesitas compartir un nuevo box&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darse de alta en &lt;a href=&quot;https://atlas.hashicorp.com/&quot;&gt;Atlas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Subir el nuevo box. Debes dar permisos de View, Write o Admin al resto del equipo involucrado. Además debes publicar el box.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si realizas cambios sobre el box, puedes publicarlos directamente en Atlas.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 17 May 2015 11:47:30 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2015/05/17/vagrant-arrancar-crear-publicar-box.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2015/05/17/vagrant-arrancar-crear-publicar-box.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Resumen del Startup Open Space Zaragoza 2015</title>
				<description>&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;El pasado 18 de abril tuve la suerte de poder asistir a la segunda edición del &lt;a href=&quot;http://sosz15.cachirulovalley.com/&quot;&gt;Startup Open Space Zaragoza&lt;/a&gt; organizado por la gente de &lt;a href=&quot;http://cachirulovalley.com/&quot;&gt;Cachirulo Valley&lt;/a&gt;. Este resumen nació con la intención de transmitir todo ese conocimiento a mi compis de &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com/&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; que por diversas razones no pudieron asistir.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Esta es la segunda vez que asisto a una &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Open_Space_Technology&quot;&gt;open space&lt;/a&gt;, la primera fue el &lt;a href=&quot;http://www.genbetadev.com/trabajar-como-desarrollador/saveinformaticos-debatiendo-sobre-el-futuro-de-la-profesion-de-informatico&quot;&gt;Save Informáticos&lt;/a&gt; organizado por &lt;a href=&quot;http://reeelab.com/&quot;&gt;Reeelab&lt;/a&gt; allá por el 2013. Fue una buena experiencia y aprendí mucho en aquella ocasión. Tenía ganas de mas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del &lt;a href=&quot;https://twitter.com/#sosz15&quot;&gt;#sosz15&lt;/a&gt;, además de una &lt;a href=&quot;https://twitter.com/garciaechegaray/status/589867350515646464&quot;&gt;bonita camiseta&lt;/a&gt;, me llevé a casa varias ideas sobre cómo mejorar el día a día en mi profesión. Es muy interesante escuchar de mi primera mano procesos y metodologías que otras profesionales aplican en sus respectivas empresas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El formato de una &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Open_Space_Technology&quot;&gt;open space&lt;/a&gt; es bastante simple. No hay charlas desarrolladas previamente, si no que estas se deciden el mismo día. Bueno existen &lt;a href=&quot;http://sesiones.cachirulovalley.com/proposals&quot;&gt;propuestas previas&lt;/a&gt;, pero esto no quiere decir que vayan a ser las mas votadas por los asistentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El día del evento si alguien está interesado en compartir o hablar sobre un tema en concreto, lo propone al resto de los asistentes. La primera media hora del evento consiste básicamente en esto. Con la ayuda de unas pegatinas (6 por cada asistente) cada uno vota por aquellas propuestas que más le interesan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el tablón con las propuestas que salieron aquel día. Cada pegatina es un voto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;medium-6 columns&quot;&gt;
        &lt;img alt=&quot;Propuestas Open Space Zaragoza 2015&quot; src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/sosz15-01.jpg&quot;&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;medium-6 columns&quot;&gt;
        &lt;img alt=&quot;Propuestas Open Space Zaragoza 2015&quot; src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/sosz15-02.jpg&quot;&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después del filtro de votaciones, finalmente quedaron solo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/adavideo/status/589380409345105921&quot;&gt;16 charlas agrupadas en 4 tracks distintos&lt;/a&gt; con hora y media para comer. Fue complicado decidirse por sólo cuatro charlas, eran todas muy interesantes.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Líderar un equipo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta charla comenzó con un par de buenas preguntas: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/virginiog/status/576069134896738305&quot;&gt;¿cómo motivar a los integrantes de un equipo?&lt;/a&gt; y ¿cómo evitar la rotación?. No son preguntas que tengan una fácil respuesta. 
Incluso pienso que muchas soluciones no son aplicables a cualquier equipo. Me he apuntado algunas ideas sueltas agrupadas por tipo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Líder&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Me gusto mucho esta frase: &amp;quot;el líder debe tirar del equipo, no empujarle&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El líder debe formar parte del equipo (parece evidente, pero muchas veces este punto se olvida).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El líder es la persona encargada dentro del equipo de tomar decisiones y aceptar las consecuencias. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe aceptar críticas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;También se hablo de la capacidad de cada líder de poder crear y gestionar su propio equipo. Y para esto debe poder contratar, despedir y decidir sueldos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Equipo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todo equipo debe evolucionar (que no involucionar).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todo equipo debe tener objetivos comunes. Esta es muy buena. Ya es complejo conseguir que dos personas tengan una meta en común, imaginaros con 6 o 7 compañeros (&lt;a href=&quot;http://blog.idonethis.com/two-pizza-team/&quot;&gt;two-pizza-team&lt;/a&gt;). No digo que sea imposible, ¿pero que pasa cuando uno de los integrantes no se alinea con dichos objetivos comunes?. ¿Lavado de cerebro?.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todo equipo debe &lt;strong&gt;aprender&lt;/strong&gt; a tomar decisiones, y al igual que el líder debe aceptar las consecuencias de las mismas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Y ya que estamos hablando de equipos, añado esta frase de Bonilla: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/david_bonilla/status/581360580465950720&quot;&gt;Workers, neither products nor execs, are what build a small company culture. When one person leaves/comes, everything changes.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Líder-Equipo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;quot;El equipo perfecto no existe&amp;quot;. Me gusta esta frase porque le quita mucho dramatismo al asunto. Pero esto no quiere decir que no se vaya buscando esa evolución constante del equipo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% de transparencia. Me viene a la mente la forma que tiene &lt;a href=&quot;https://buffer.com/transparency&quot;&gt;Buffer&lt;/a&gt; de afrontar este reto. Por suerte en Poun Studio tenemos bastante claro este punto, además fue algo solicitado desde dentro del equipo. No llegamos al nivel de transparencia de Buffer, pero vamos en buen camino.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reuniones frecuentes. One-to-one: ¿cómo te sientes?, ¿cómo te vemos?. Importante el feedback constante con cada miembro del equipo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Trabajo en remoto&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es necesario diferenciar aquellas &lt;strong&gt;empresas mixtas&lt;/strong&gt; (donde sólo algunos miembros trabajan de forma remota) de aquellas en las cuales &lt;strong&gt;todos los integrantes&lt;/strong&gt; trabajan de forma remota. Básicamente porque las mixtas requieren un trabajo extra de coordinación y comunicación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Especial importancia tienen los procesos y herramientas que faciliten una comunicación constante entre &lt;strong&gt;todos los miembros del equipo&lt;/strong&gt;. Y sobre todo que dichos procesos y herramientas se establezcan como &lt;em&gt;corporativas&lt;/em&gt;, para evitar la dispersión de la información.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es necesario invertir tiempo en seleccionar/configurar aquellas herramientas que facilitaran la comunicación. Me ha sorprendido que muchas empresas utilizan &lt;a href=&quot;https://slack.com/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; como hub de comunicación, automatizando muchas tareas a través de integraciones con terceros servicios. En Poun Studio utilizamos varias herramientas para gestionar nuestro flujo de trabajo (Wrike, Toggle, Jira, HipChat, Bitbucket, Invision), pero no las tenemos integradas aún. Tenemos una tarea pendiente al respecto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Formentar las activades en común: hacktones, cenas, etc.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principios básicos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Feedback continuo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Herramientas en común.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada miembro del equipo debe ser &lt;strong&gt;resolutivo&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Establecer horario en común.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Side Projects &amp;amp; Programar esta sobrevalorado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta charla me sorprendió bastante por que varias personas comentaron sus respectivos side projects con ingresos pasivos muy altos. Algunos proyectos nacieron dentro de la empresa y otros fuera de ella, como proyectos personales de aprendizaje que finalmente lograron unos ingresos tan altos que muchos dejaron sus trabajos por cuenta ajena para dedicarle el 100% a su side project.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consejos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pensar en resolver un problema y no en desarrollar un producto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buscar un problema de nicho, captarlos a través de adwords y landing pages.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Funcionan muy bien la afiliación, la generación de leads para terceros, distribución de contenidos bajo suscripción de pago.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A nivel técnico: app móviles, plugins para herramientas CMS/eCommerce (Magento, Prestashop, Wordpress).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Utilizar servicios de terceros para la captación y el desarrollo tecnológico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buscar un proyecto que te tome poco (o nada) de tiempo de desarrollo, vamos un &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Minimum_viable_product&quot;&gt;MVP&lt;/a&gt; de toda la vida. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no da dinero en poco tiempo debes dejarlo morir y buscar otro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una vez que el proyecto funcione: internacionalizarlo. Esto quiere decir que has encontrado un buen nicho y debes explotarlo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el proyecto nace dentro de la empresa, no descartes contratar freelances para darle el impulso necesario. ¡Un side project puede equilibrar tu balanza de pagos!.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Invierte tiempo en el arranque del proyecto: una semana de brainstorming.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debes perder la verguenza y enseñar el proyecto a otros profesionales para lograr un feedback necesario en las primeras etapas. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Open Space Zaragoza 2015&quot; src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/sosz15-03.jpg&quot;&gt;
&lt;small&gt;Foto original: &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/cachirulovalley/17072054259/in/set-72157651743082439&quot;&gt;Cachirulo Valley&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Tue, 21 Apr 2015 19:54:30 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2015/04/21/startup-open-space-zaragoza-2015.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2015/04/21/startup-open-space-zaragoza-2015.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Resumen de libros leídos en el 2014</title>
				<description>&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;La red social &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/user_challenges/1779312&quot;&gt;Goodreads&lt;/a&gt; publica cada fin de año un listado personalizado de los libros que cada usuario ha leído en el transcurso del último año. He sido muy estricto y cada libro que comenzaba a leer, descartaba o finalizaba iba directamente a Goodreads. Esto me ha permitido realizar un seguimiento de los géneros y autores más destacados en mi estantería virtual.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Cómics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En el 2014 he leído más cómics que novelas o ensayos.
Y esto es bastante extraño ya que hasta hace un par de años no había tocado un cómic desde que era un crío. Lamentablemente pegue un salto de los tebeos a novelas &lt;em&gt;serias&lt;/em&gt; como &amp;quot;Cien años de soledad&amp;quot; o &amp;quot;Conversación en la catedral&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo comenzó (o volvió a comenzar) gracias a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/biji_san&quot;&gt;Guilhem&lt;/a&gt;. Me prestó &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/297627.The_League_of_Extraordinary_Gentlemen_Vol_1&quot;&gt;La Liga de los hombres extraordinarios&lt;/a&gt; de Alan Moore y flipe en colores. Desconocía completamente este maravilloso género de la novela gráfica. Y desde entonces, siempre que visito una biblioteca voy directamente a la zona de cómics a ver que tienen. Por suerte tanto en Donostia, Pozuelo, Madrid o Zaragoza las bibliotecas públicas suelen estar muy bien surtidas de este género.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Jiro Taniguchi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La primera vez que leí algo de &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Jiro_Taniguchi&quot;&gt;Taniguchi&lt;/a&gt; fue en el verano del 2012 cuando todavía vivía en Donostia, y comencé con buen pie, ya que leí los dos tomos de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/1187423.Barrio_lejano_Tomo_1&quot;&gt;Barrio lejano&lt;/a&gt; en pocas semanas. Comencé el 2014 leyendo una de sus mejores novelas: &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12527927-los-a-os-dulces-01&quot;&gt;Los años dulces&lt;/a&gt;. La verdad, ambas novelas tienen similitudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12527927-los-a-os-dulces-01&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1318859145m/12897963.jpg&quot; alt=&quot;Los años dulces 1&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12897963-los-a-os-dulces-02&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1315237031m/12527927.jpg&quot; alt=&quot;Los años dulces 2&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &amp;quot;Barrio lejano&amp;quot; la historia gira alrededor de dos personajes, aunque ambos adolescentes, las situaciones y la atmósfera es similar.
Taniguchi se caracteriza por darle a sus personajes un halo de, no diré tragedia, si no un cuestionarse la esencia de la vida y el porqué de la misma.
Por eso me gusta tanto sus obras. Sus personajes son personas normales, con muchas contradicciones pero con ganas de conocer y darle forma a sus propios miedos y esperanzas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &amp;quot;Barrio Lejano&amp;quot; es el peso del pasado, la lucha interna por (re)descubrír las raíces en esa infancia ya perdida en un pueblo japones, y en &amp;quot;Los años dulces&amp;quot; es el futuro que pueden o no afrontar el profesor y su ex-alumna. &amp;quot;Barrio Lejano&amp;quot; tiene un final feliz, pero &amp;quot;Los años dulces&amp;quot; te deja una sensación agridulce. Ninguno de los personajes se decide por la mejor opción: ser felices. Pero supongo que esa indecisión será un lugar común en la sociedad japonesa actual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota aparte merece el estilo gráfico de Taniguchi, siempre preciso y correcto, con mucho detalle y maestría tanto en los personajes como en los fondos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas novelas son super recomendables si aún no conoces nada de este genial autor.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7704642-tierra-de-sue-os&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1277477008m/7704642.jpg&quot; alt=&quot;Tierra de sueños&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7704642-tierra-de-sue-os&quot;&gt;Tierra de sueños&lt;/a&gt; se compone de 5 historias. Cuatro de ellas tienen en común a los mismos personajes pero en situaciones diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No os quiero contar la historia, pero si eres un amante de los animales te sentirás plenamente identificado con esta joven pareja que decide adoptar un perro y varios gatos con todas las consecuencia -buenas y no tan buenas- que ello implica. La implicación que llegan a tener con sus mascotas es profunda, y lo más importante es que sin darse cuenta les cambia completamente la forma de afrontar la maternidad, la soledad y la vejez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendable si ya eres un incondicional de Taniguchi.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/4144132-el-olmo-del-caucaso&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1328036435m/4144132.jpg&quot; alt=&quot;El olmo del Cáucaso&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/4144132-el-olmo-del-caucaso&quot;&gt;El olmo del Cáucaso&lt;/a&gt; es una colección de relatos con el sello indiscutible de Taniguchi. Tiene todo lo bueno que personalmente me gusta de este autor: historia costumbrista en el Japón actual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿En que otra novela gráfica puedes leer un cuento sobre la profunda relación que tiene un abuelo con un viejo olmo?.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18107142-chien-d-aveugle&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1371792469m/18107142.jpg&quot; alt=&quot;El Sabueso&quot;&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/6790271-el-viajero-de-la-tundra&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1251834115m/6790271.jpg&quot; alt=&quot;Viajero en la tundra&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo sentimientos encontrados con &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18107142-chien-d-aveugle&quot;&gt;El Sabueso&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/6790271-el-viajero-de-la-tundra&quot;&gt;Viajero en la tundra&lt;/a&gt;. Ambas las descubrí un día mientras buscaba qué leer en la biblioteca. Me dije &amp;quot;genial, un libro de Taniguchi que aún no he leído&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definitivamente no son las mejores. Digamos que los personajes no me transmiten los mismos sentimientos que en otras obras de este autor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sólo recomendable si quieres leer toda la obra de Taniguchi.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Bone&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/106125.Bone_Vol_3&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1389763168m/106125.jpg&quot; alt=&quot;Bone 3&quot;&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/92144.Bone_Vol_5&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1327944709m/92144.jpg&quot; alt=&quot;Bone 5&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comencé a leer &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/106134.Bone_Vol_1&quot;&gt;Bone&lt;/a&gt; allá por el 2012, y aunque me gusto bastante la obra de Jeff Smith la deja aparcada después del 2º tomo. Creo que por esa época estaba saturado de cómics y sencillamente pase a otra cosa. En el 2014 la retomé nuevamente y pude leer 6 tomos en varios meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizás por la portada puedes pensar que la temática es infantil, pero es más bien todo lo contrario. La historia es bastante intensa en ciertas ocasiones y a la vez muy divertida. Los personajes te inspiran cariño a la primera y las aventuras que viven te dejarán siempre con ganas de más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque puedes leerlo por tomos, recuerda que realmente son 60 capítulos y quizás se pueda hacer un poco larga.
Así que mejor leerlo poco a poco, quizas intercalando con otras lecturas para dejar que la historia asiente en tu imaginación lentamente.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Private Eye&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/17900838-the-private-eye-2&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1367960506m/17900838.jpg&quot; alt=&quot;Private Eye 2&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18656735-the-private-eye-4&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1381329487m/18656735.jpg&quot; alt=&quot;Private Eye 4&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/23265922-the-private-eye-8&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1411566108m/23265922.jpg&quot; alt=&quot;Private Eye 8&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descubrí &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/17662660-the-private-eye-1&quot;&gt;Private Eye&lt;/a&gt; a través de un twit. Era un evento destacado ya que fue uno de las primeros cómics de autores reconocidos y con mucha trayectoria que se colgaba directamente en internet sin intermediarios. Puedes pagar lo que quieras, ni siquiera existe un precio mínimo. Incluso puedes no pagar si no lo ves claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brian K. Vaughan es autor de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/series/84668-saga&quot;&gt;Saga&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/series/86528-y-the-last-man&quot;&gt;Y: The Last Man&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/series/52498-ex-machina&quot;&gt;Ex-machina&lt;/a&gt;. Marcos Martín ha trabajado para DC cómics y Marvel. Ambos han ganado un premio Eisner en sus respectivas categorías.  Vamos, con esas credenciales Private Eye no defrauda en ninguna sola página. Es dinamita pura en tu cerebro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia es una distopía maravillosa en donde la humanidad ha desterrado Internet por razones muy necesarias: proteger la privacidad de los ciudadanos. Pero claro, a pesar de esto, las personas siguen teniendo sus pequeños y miserables secretos encondidos debajo de la cama. El anonimato se translada del mundo online al mundo real con todas sus consecuencias. Solo los mayores de edad pueden (y deben) utilizar máscaras al salir a la calle. Y esto cambia las relaciones entre las personas por completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy recomendable, no solo ésta serie compuesta de 10 capítulos sino también el resto de obras de Brian K. Vaughan.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Paul en el campo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7478602-paul-en-el-campo&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1262477458m/7478602.jpg&quot; alt=&quot;Paul en el campo&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La obra de &lt;a href=&quot;http://www.michelrabagliati.com&quot;&gt;Michel Rabagliati&lt;/a&gt; es una delicia de principio a fin. Me gusta su estilo gráfico, me gustan sus historias, me gustan los personajes. Es complicado encontrar algo de su obra en las bibliotecas públicas. Algunas veces sólo pillas un libro bastante viejo. Pero si tienes suerte y te engancha este tipo de novela gráfica te convertirás en fan incondicional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michel Rabagliati es un franco-canadiense con un álter ego llamado Paul. Toda la obra de este autor gira alrededor de la vida de Paul. Pasando por su infancia, adolescencia y también en la edad adulta cuando Paul esta casado y tiene hijos. Cada novela es una etapa de la vida de Paul y las circunstancias que le toca vivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy recomendable si te gustan las historias sencillas e intimistas de un tipo común y corriente.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;La pipa de Marcos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/1735174.La_pipa_de_Marcos&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1187549151m/1735174.jpg&quot; alt=&quot;La pipa de Marcos&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descubrí esta novela gráfica del bilbaino &lt;a href=&quot;http://es.wikipedia.org/wiki/Javier_de_Isusi&quot;&gt;Javier de Isusi&lt;/a&gt; un día curioseando en la biblioteca. La historia engancha a la primera. Cuenta la historia de Vasco, un chaval que viaja a Chiapas en busca de un amigo. Relata muy bien situaciones rocambolescas y surrealistas en pleno levantamiento zapatista en el México de los 90.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El guión es sólido y los personajes creibles. No defrauda. Incluso hace su aparición el subcomandante Marcos y su famosa pipa. Forma parte de la serie &amp;quot;Juan sin tierra&amp;quot; que se compone de cuatro libros por si quieres continuar la historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general todo lo que publica &lt;a href=&quot;http://www.astiberri.com/&quot;&gt;Astiberri&lt;/a&gt; es digno de ser leído.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Fantasias Extraordinarias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/21402310-fantasias-extraordinarias&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://ultrarradio.com/wp-content/uploads/2013/04/destacada_fantasias_200x200.png&quot; alt=&quot;Fantasias Extraordinarias&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://ultrarradio.com/catalogo/fantasias-extraordinarias/&quot;&gt;Fantasias Extraordinarias&lt;/a&gt; es un libro editado por &lt;a href=&quot;http://www.lacriatura.es/&quot;&gt;La Criatura&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://ultrarradio.com&quot;&gt;Ultrarradio&lt;/a&gt;. Tuve la suerte de conocer a Rafa a principios de año y me habló de este libro de micro relatos ilustrado por varios pesos pesados.
Aunque soy más de novela gráfica, Fantasias Extraordinarias me parecio un libro muy currado tanto en las historias como en el apartado gráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además era la primera vez que conocía de primera mano a un autor de libros ilustrados y pude hacerle todo tipo de preguntas sobre la edición y el desarrollo de la misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con un poco de suerte y si Rafa le da el último empujón, podremos tener el volumén 2 este año.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Día de mercado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/11106982-dia-de-mercado&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1312065496m/7633404.jpg&quot; alt=&quot;Día de mercado&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro descubrimiento casual, de esos que tanto me gustan. No conocía nada de la obra de James Sturm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/11106982-dia-de-mercado&quot;&gt;Día de mercado&lt;/a&gt; es una historia enmarcada a principios del siglo XX en un pequeño pueblo de Europa del Este. El personaje principal, un artesano judío, ya no puede vender las hermosas alfombras que fabrica en su taller. Ha llegado la industrialización que abarata los precios a cambio de disminuir la calidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gráfica y edición impecable. Otro libro que &lt;a href=&quot;http://www.astiberri.com/&quot;&gt;Astiberri&lt;/a&gt; nos regala a los adictos al género.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Jamilti y otras historias de Israel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/3128795-jamilti-and-other-stories&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1327880504m/3128795.jpg&quot; alt=&quot;Jamilti y otras historias de Israel&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anteriormente ya había leído algo de &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Rutu_Modan&quot;&gt;Rutu Modan&lt;/a&gt;. En &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12102957-metralla&quot;&gt;Metralla&lt;/a&gt; la autora israelí nos habla de cómo es el día a día en Tel Aviv. Con sus terroristas suicidas y sus bares de moda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/3128795-jamilti-and-other-stories&quot;&gt;Jamilti y otras historias de Israel&lt;/a&gt; es un poco más de lo mismo - cosa que no está mal, si te interesa conocer la vida en un país rodeado de enemigos y odiado por la totalidad de la comunidad árabe. Esta vez no es una novela, si no un compendio de cuentos cortos, algunos más acertados que otros, pero con un nivel medio bastante bueno.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;No cambies nunca&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/13640753-no-cambies-nunca&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1336576834m/13640753.jpg&quot; alt=&quot;No cambies nunca&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace unos años cuando leí &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/9605450-t-me-has-matado&quot;&gt;Tu me has matado&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;http://amorlangosta.tumblr.com/&quot;&gt;David Sanchez&lt;/a&gt; quede enganchado de su universo grotesco y situaciones surrealistas. Incluso tiene una &lt;a href=&quot;http://open.spotify.com/user/amorlangosta/playlist/4TRnfh0A2MV4kshUgoZ2aI&quot;&gt;BSO&lt;/a&gt; digna de cualquier película de Tarantino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si aquel libro podía retorcer todos tus sentidos, en &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/13640753-no-cambies-nunca&quot;&gt;No cambies nunca&lt;/a&gt; la historia es tan rocambolesca que cuesta seguirle el hilo. Realmente no sabía que esperar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno si sabía: yo quería leer la segunda parte de &amp;quot;Tu me has matado&amp;quot;, pero me encontre con &lt;em&gt;otro cosa&lt;/em&gt; que ni fu ni fa. Eso si, se repite el mismo grafismo super cuidado y una edición digna de &lt;a href=&quot;http://www.astiberri.com/&quot;&gt;Astiberri&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Éxito para perdedores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/16156024-xito-para-perdedores&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1353237503m/16156024.jpg&quot; alt=&quot;Éxito para perdedores&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/16156024-xito-para-perdedores&quot;&gt;Éxito para perdedores&lt;/a&gt; es gran libro y una gran historia. Relata las aventuras empresariales de David Cantolla, fundador de Teknoland, Zinkia, Bitoon y creador de Pocoyó. &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com/&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; (la empresa donde trabajo) es vecino de Zinkia, y me picaba la curiosidad por conocer más sobre la debacle esta famosa empresa de animación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendable si quieres conocer la vida de un emprendedor en serie. Tiene un puntito de libro de auto ayuda, pero sin llegar a serlo del todo. Pero esto último no lo tengaís en cuenta, son manías mias. Lo dicho, vale la pena leerlo y disfrutarlo.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;El juego lúgubre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/11059315-el-juego-l-gubre&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1302422972m/11059315.jpg&quot; alt=&quot;El juego lúgubre&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizado el libro &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/11059315-el-juego-l-gubre&quot;&gt;El juego lúgubre&lt;/a&gt; puedo decir que he leído todo lo que &lt;a href=&quot;http://www.pacoroca.com/works/comics&quot;&gt;Paco Roca&lt;/a&gt; ha publicado. Hala, una estrellita para Bruno (dejadme en paz, que estas tonterias son importantes mí).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con Paco Roca tengo la misma sensación que me inspiran autores como Taniguchi o Rabagliati. Quiero leerlo todo, cada libro sea bueno, regular o mediocre. Por suerte el nivel de Roca es siempre de bueno a excelente. Personalmente nunca me ha defraudado ninguno de sus trabajos. Incluso me gusto mucho &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12668154-memorias-de-un-hombre-en-pijama&quot;&gt;Memorias de un hombre en pijama &lt;/a&gt; que es una recopilación de tiras cómicas publicas en el periódico Las Provincias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paco Roca tiene un grafismo arrollador, cada viñeta esta desarrollada a la perfección. Cada color, cada frase, cada personaje encaja siempre perfectamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/11059315-el-juego-l-gubre&quot;&gt;El juego lúgubre&lt;/a&gt; fue su primera novela gráfica, y esto se nota en el resultado final. Pero qué cojones, sigue siendo Paco Roca en estado puro. Cuenta la historia de un ayudante, asistente personal o como queráis llamarlo del famoso pintor Dalí. Irse a vivir a Cadaqués (Girona) en 1936 para estar a las ordenes de un pirado sádico como Dalí, allí si que hay una historia que contar.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Seconds&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18630542-seconds&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1399502867m/18630542.jpg&quot; alt=&quot;Seconds&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este libro me lo dejó &lt;a href=&quot;http://www.ketodico.com&quot;&gt;Ketodico&lt;/a&gt;, y aunque me cuesta leer libros recomendados (nunca sabes si tus gustos son similares), con &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18630542-seconds&quot;&gt;Seconds&lt;/a&gt; de Bryan Lee O&amp;#39;Malley acertó de lleno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Había visto la película basada en una de sus obras &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=O_RrNCqCIPE&quot;&gt;Scott Pilgrim vs the World&lt;/a&gt; y me gusto bastante la combinación de &lt;em&gt;manga americanizado&lt;/em&gt; + videojuegos + música 8-bits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18630542-seconds&quot;&gt;Seconds&lt;/a&gt; gira alrededor de decisiones mal tomadas y viajes en el tiempo para solucionar esas mismas decisiones mal tomadas. Setas mágicas, personajes con conflictos internos muy chungos y situaciones rocambolescas. Una historia muy loca que no defrauda, cosa complicada con tantos giros de guión.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Descartadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En esta sección dejo los cómics que no me terminaron de convencer o abandone a mitad de camino.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12360578-el-h-roe&quot;&gt;El Héroe&lt;/a&gt;. La ilustración es muy buena, pero la historia es repetitiva y termina aburriendo bastante.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/13558799-la-guerra-de-las-trincheras&quot;&gt;La guerra de las trincheras&lt;/a&gt;. Otro libro de Jacques Tardi sobre la 1º guerra mundial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/11356607-anthologie-american-splendor-volume-2&quot;&gt;Anthologie American Splendor Volume 2&lt;/a&gt;. Había leido el volumen el 1º de esta antología, pero esta 2º parte deja mucho que desear. Las historias de Harvey Pekar son buenas, pero algunas de las ilustraciones son tan malas que no sabes si reir o llorar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/10295312-el-incal&quot;&gt;El Incal&lt;/a&gt;. Otro clásico que se desinfla poco a poco. En general Jodorowsky me resulta muy cansino.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7619398-american-vampire-vol-1&quot;&gt;American Vampire&lt;/a&gt;. Lectura para público juvenil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/13084331-the-walking-dead-issue-1&quot;&gt;Walking Dead&lt;/a&gt;. Quizás la serie de televisión es demasiado buena y me espera que el cómic fuera mejor o al menos algo similar pero con más información sobre los personajes. Pues no. Me ha defraudado bastante. Aunque sólo he leido unos 4 o 5 capítulos me quedo con la serie de AMC.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7814774-x-ed-out&quot;&gt;Xed Out&lt;/a&gt;. Otra marcianada de Charles Burns. Esta novela no tiene ni pies ni cabeza. Demasiada ida de olla para mi gusto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/2418888.Skim&quot;&gt;Skim&lt;/a&gt;. Lectura para público juvenil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/309963.Alec&quot;&gt;Alec&lt;/a&gt;. Pensé que el ilustrador de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/23529.From_Hell&quot;&gt;From Hell&lt;/a&gt; tendría una vida interior interesante. Me equivoqué.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Ciencia Ficción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;He sido un gran aficionado a la ciencia ficción desde muy pequeño. Aún recuerdo el primer libro que me inició en este género: &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/29579.Foundation?ac=1&quot;&gt;Fundación&lt;/a&gt;, uno de los clásicos de Isaac Asimov. Todavía conservo ese viejo ejemplar de la editorial Oveja Negra, con esa portada futurista de Trantor. Lo compré en un mercadillo cuando tenía 10 o 11 años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema de haber leído tantas novelas de este género es que me cuesta encontrar un autor que me enganche. En los últimos años solo recuerdo haber disfrutado de la saga de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/series/56392-revelation-space&quot;&gt;Espacio Revelación&lt;/a&gt; de Alastair Reynolds, la &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/series/40710-mars-trilogy&quot;&gt;trilogia marciana&lt;/a&gt; de Kim Stanley Robinson, y de algunos libros de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/show/32699.Greg_Egan&quot;&gt;Egan Greg&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/show/25883.Robert_J_Sawyer&quot;&gt;Robert Sawyer&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/show/130698.Ted_Chiang&quot;&gt;Ted Chiang&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto se refleja en los dos únicos libros que he podido leer en el 2014.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Ready Player One&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12885533-ready-player-one&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1321480431m/12885533.jpg&quot; alt=&quot;Ready Player One&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/12885533-ready-player-one&quot;&gt;Ready Player One&lt;/a&gt; tiene el combo perfecto para cautivar a cualquier aficionado al género&amp;#39;: videojuegos + cultura pop de los 80&amp;#39;. Tiene un poco de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/830.Snow_Crash&quot;&gt;Snow Crash&lt;/a&gt; y un poco de novela negra. Un libro escrito por un geek para geeks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es el año 2044 y lo que conocemos hoy como Internet ha mutado a algo llamado OASIS, una realidad virtual controlada por una mega corporación dirigida por psicopatas y asesinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia es tan buena que Warner Bros ha comprado los derechos para rodar una película basada en el libro. Y si el director no se la carga puede convertirse en una película de culto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este libro lo encontré gracias a la lista &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/list/show/4893.Best_Science_Fiction_of_the_21st_Century&quot;&gt;Best Science Fiction of the 21st Century&lt;/a&gt; que en general me ha dado muchas alegrías.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Amanecer (Xenogénesis, #1)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/60929.Dawn&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1388290339m/60929.jpg&quot; alt=&quot;Amanecer (Xenogénesis, #1)&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia planteada por &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/60929.Dawn&quot;&gt;Amanecer (Xenogénesis, #1)&lt;/a&gt; es interesante: la humanidad se aniquila gracias a su profunda estupidez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero los oankali -una raza alienígena- se las arregla para salvar a unos pocos. Los clona, los cría, los educa y los alimienta. Pero a cambio quieren/necesitan una compensación por todo el trabajo realizado. Los oankali quieren engendrar hijos mitad humanos mitad extraterrestres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero no a través de inseminación artificial o alguna avanzada tecnología de procreación, a ellos les mola el rollo clásico, vamos tocarse y tener orgasmos en plan luna de miel con los humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema es que los oankali se parecen más al &lt;a href=&quot;http://41.media.tumblr.com/tumblr_mdjq8tpSDN1rh2k21o2_1280.jpg&quot;&gt;bicho de Alien&lt;/a&gt; que a Brad Pitt.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h3&gt;Descartadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/81992.Singularity_Sky&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1386924988m/81992.jpg&quot; alt=&quot;Singularity Sky&quot;&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/337048.The_Engines_of_God&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1334436065m/337048.jpg&quot; alt=&quot;The Engines of God&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos libros llevaban demasiado tiempo en &lt;a href=&quot;http://atalaya.blogalia.com/historias/17130&quot;&gt;The Pila&lt;/a&gt; y decidí que no tenía mucho sentido que siguieran ocupando un lugar en mi lista de libros por terminar de leer. Sinceramente no recuerdo por qué se quedaron en el limbo. Ahora que sólo leo ebooks, es más facíl deshacerse de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Ensayos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7026670-historia-natural-del-canibalismo&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1355042277m/7026670.jpg&quot; alt=&quot;Historia natural del canibalismo&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecerá un libro un poco morboso para algunos, pero la verdad &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7026670-historia-natural-del-canibalismo&quot;&gt;Historia natural del canibalismo&lt;/a&gt; es un ensayo bastante riguroso y científico, muy en la línea de &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/show/34140.Marvin_Harris&quot;&gt;Marvin Harris&lt;/a&gt;. El autor -Manuel Moros Peña- es un médico pediatra, así que no esperéis situaciones grotescas o fuera de tono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque en la actualidad la antropofagia se considera un gran tabú, la verdad es que la humanidad la ha practicado en toda su historia. Pasando por el &lt;em&gt;canibalismo gastronómico&lt;/em&gt; (la carne humana es una gran fuente de proteínas), el &lt;em&gt;canibalismo ritual&lt;/em&gt; (comer carne humana para contentar a los dioses), el &lt;em&gt;canibalismo sádico&lt;/em&gt; (practicado por asesinos en serie en pleno siglo XX) o incluso el &lt;em&gt;canibalismo de supervivencia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deseaba investigar sobre esta temática a raíz de último capítulo de la 4º temporada de Walking Dead. Los personajes llegan a Terminus pensando que sería un lugar seguro, pero se equivocan. Terminus esconde a una comunidad caníbal. Algo similar sucede en &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/6288.The_Road&quot;&gt;The Road&lt;/a&gt;. Es curioso que distintos autores lleguen a la misma conclusión: cuando la civilización desaparezca, solo quedará la ley del más fuerte.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/22009121-el-muelle-de-ouistreham&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1398364225m/22009121.jpg&quot; alt=&quot;El muelle de Ouistreham&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es la primera vez que un periodista decide vivir en carne propia la problemática que desea investigar. Ya lo hizo Günter Wallraff en &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/1824162.Cabeza_de_Turco&quot;&gt;Cabeza de Turco&lt;/a&gt; disfrazándose de inmigrante árabe y buscando trabajo en fábricas alemanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La belga Florence Aubenas no tuvo que llegar tan lejos para buscar trabajo como empleada de limpieza en un edificio de oficinas o en un transbordador. &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/22009121-el-muelle-de-ouistreham&quot;&gt;El muelle de Ouistreham&lt;/a&gt; nos relata la problemática que cualquier persona con pocas o nulas posibilidades de incorporarse al mercado laboral tiene que sufrir para conseguir un trabajo digno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te hace reflexionar sobre el papel que tiene el resto de la sociedad para con estas personas que por diferentes razones -personales o sociales- no pueden mantener un nivel de vida que les permita realizarse como personas. ¿Por qué el Estado del Bienestar no ha funcionado para ellos?. ¿Dónde quedó la igualdad social?.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/17230043-civilizaci-n&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1347777341m/10475421.jpg&quot; alt=&quot;Civilización: Occidente y el resto&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La colección de ensayos de la &lt;a href=&quot;http://www.megustaleer.com/editoriales/debate/DB&quot;&gt;Editorial Debate&lt;/a&gt; suele ser bastante buena. Siempre que puedo reviso el listado de sus última publicaciones para ver si ha salido algún libro que me interese. Además tienen la sana costumbre de publicar en formato EPUB, que además de ser más barato me ahorra espacio en casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/17230043-civilizaci-n&quot;&gt;Civilización: Occidente y el resto&lt;/a&gt; el historiador Niall Ferguson nos describe las posibles razones que llevaron a la civilización Occidental ha gobernar el mundo durante los últimos cinco siglos. Según su planteamiento se deben a seis principios fundamentales: la competencia, la revolución científica, el imperio de la ley, la medicina moderna, la sociedad de consumo y la ética de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si todo esto te parecen las tonterías que un arrogante inglés se ha inventado para justificar la supremacía de la civilización occidental quizás deberías saber que Ferguson intuye que actualmente esos principios ya no existen en Europa, si no en países asiáticos. Y que por lo tanto estamos viviendo una época de cambio: la decadencia de Occidente y el resurgir de Asia.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Tecnología&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18365469-backbone-marionette-js-agentle-introduction&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1379175597m/18365469.jpg&quot; alt=&quot;Backbone.Marionette.js A Gentle Introduction&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descubrí &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18365469-backbone-marionette-js-agentle-introduction&quot;&gt;Backbone.Marionette.js A Gentle Introduction&lt;/a&gt; gracias a &lt;a href=&quot;http://www.leanpub.com&quot;&gt;Leanpub&lt;/a&gt;, un servicio online donde los autores pueden ir publicado libros técnicos por fascísulos. Como lector puedes apoyar la escritura del libro pagando con anterioridad a la finalización del mismo. Además cada vez que el libro se actualiza o se añade un nuevo capítulo, tienes la posibilidad de bajar nuevamente el libro sin coste adicional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La metodología que aplica &lt;a href=&quot;http://davidsulc.com/blog/&quot;&gt;David Sulc&lt;/a&gt; consiste en desarrollar desde cero una guía de contactos con Marionette.js. Además tienes acceso al &lt;a href=&quot;https://github.com/davidsulc/marionette-gentle-introduction&quot;&gt;repositorio público&lt;/a&gt; con todo el código fuente disponible para bajarlo y arrancarlo en local. Es una muy buena forma de comenzar con este framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este libro forma parte de un compendio llamado &lt;a href=&quot;https://leanpub.com/b/marionettejs-a-to-z&quot;&gt;Marionette.js A to Z&lt;/a&gt; publicado en Leanpub.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/3735293-clean-code&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1390692778m/3735293.jpg&quot; alt=&quot;Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fin me animé a leer, entender y poner en práctica los consejos que &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/3735293-clean-code&quot;&gt;Clean Code&lt;/a&gt; describe en cada uno de sus capítulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creo que la mejor forma de abordar un libro tan denso es ir poco a poco. Leer un capítulo, entenderlo y seguidamente ponerlo en práctica en algún proyecto real.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;left image-margin-left&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/17468813-cakephp-cookbook-documentation-release-2-x&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1402211491m/17468813.jpg&quot; alt=&quot;CakePHP Cookbook Documentation Release 2.x&quot;&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7767069-php&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1328834999m/7767069.jpg&quot; alt=&quot;PHP: The Good Parts&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A raíz de un nuevo proyecto que teníamos que desarrollar con PHP y CakePHP surgió la necesidad de ampliar mis conocimientos en dichas tecnologías. Aunque yo me encargaría del front-end de la aplicación, pensé que sería buena idea conocer de primera mano los componentes del back-end.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7767069-php&quot;&gt;PHP: The Good Parts&lt;/a&gt; tiene un planteamiento similar a &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/2998152-javascript&quot;&gt;Javascript: The Good Parts&lt;/a&gt;, resumir en menos de 200 páginas el core de PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/17468813-cakephp-cookbook-documentation-release-2-x&quot;&gt;CakePHP Cookbook&lt;/a&gt; es la documentación oficial en formato ebook. Quizás demasiado densa para una lectura de fin de semana, pero al menos cumple el objetivo de explicar detalladamente cada componente del framework.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;right image-margin-right&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/20458862-the-complete-book-on-angularjs&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://d.gr-assets.com/books/1394430929m/20458862.jpg&quot; alt=&quot;The Complete Book on Angularjs&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace tiempo quería conocer las entrañas de Angular y &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/20458862-the-complete-book-on-angularjs&quot;&gt;ng-book&lt;/a&gt; cumplió su objetivo. Es un resumen muy completo de cada componente del framework, explicado con detalle y con muchos ejemplos. Incluso su lectura se hace amena, cosa que se agradece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy recomendable si quieres dar tus primeros pasos con Angular.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 10 Jan 2015 18:54:30 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2015/01/10/libros-leidos-en-2014.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2015/01/10/libros-leidos-en-2014.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Material Design, la novedosa guía de estilo de Google</title>
				<description>&lt;p&gt;Últimamente estoy leyendo mucho sobre &lt;a href=&quot;http://www.google.com/design/spec/material-design/introduction.html&quot;&gt;Material Design&lt;/a&gt;, el nuevo concepto de interfaz de usuario que Google está implementado en todos sus servicios (si tenéis Android, la habréis visto en la última actualización de Gmail). En sus propias palabras &lt;em&gt;&amp;quot;Material design is a comprehensive guide for visual, motion, and interaction design across platforms and devices&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;400&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/Q8TXgCzxEnw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mejor de todo es que la comunidad ha comenzado a crear múltiples recursos para implementar este nuevo concepto en cualquier tipo de proyecto: &lt;a href=&quot;https://ui8.net/product/material-ui-kit?rel=material&quot;&gt;UI kits&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://material-ui.com&quot;&gt;frameworks&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://github.com/google/material-design-icons/releases/tag/1.0.0&quot;&gt;pack de iconos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://dribbble.com/shots/1686164-Material-Design-Free-Sketch-Template-Icons?list=searches&amp;amp;offset=5&quot;&gt;herramientas&lt;/a&gt;, etc. Incluso existe un blog llamado &lt;a href=&quot;http://www.materialup.com&quot;&gt;Material Up&lt;/a&gt; que recopila proyectos que ya lo están implementando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destacar el &lt;a href=&quot;http://googlenews.gkvasnikov.com&quot;&gt;rediseño de Google News&lt;/a&gt; desarrollado por &lt;a href=&quot;https://twitter.com/@gkvasnikov&quot;&gt;@gkvasnikov&lt;/a&gt; basado en los conceptos de Material Design.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;400&quot; src=&quot;//player.vimeo.com/video/107937123?title=0&amp;amp;byline=0&amp;amp;portrait=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 22 Dec 2014 17:04:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/12/22/material-design.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/12/22/material-design.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Upload a signed APK to Google Play with Phonegap Build</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;These are the required steps for upload a signed APK to Google Play with the help of Phonegap Build&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.- Generate a private key using the management utility &lt;a href=&quot;http://docs.oracle.com/javase/7/docs/technotes/tools/solaris/keytool.html&quot;&gt;keytool&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;keytool -genkey -v -keystore NAME_YOUR_FILE.keystore -alias YOUR_ALIAS -keyalg RSA -keysize 2048 -validity 10000
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://developer.android.com/tools/publishing/app-signing.html#signing-manually&quot;&gt;More info in Android Developer Guide&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.- Create a new &amp;quot;Signing Key&amp;quot; in &lt;a href=&quot;http://build.phonegap.com&quot;&gt;Phonegap Build&lt;/a&gt;. Go to &amp;quot;Account/Signing Keys/Android&amp;quot; and upload the keystore file.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://docs.build.phonegap.com/en_US/3.3.0/signing_signing-android.md.html&quot;&gt;More info Phonegap Build Guide&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.- Compile the Android app with the new key. You&amp;#39;ll need to put the password that you&amp;#39;ve given in step 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.- Download the signed APK to your local machine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.- Go to &lt;a href=&quot;https://play.google.com/apps/publish/&quot;&gt;Google Play Publish&lt;/a&gt; and upload the signed APK. Remember update the special property &lt;em&gt;versionCode&lt;/em&gt; in your config.xml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://docs.build.phonegap.com/en_US/3.3.0/configuring_basics.md.html#The%20Basics&quot;&gt;More info Phonegap Build Guide&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 21 Dec 2014 17:56:30 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/12/21/upload-a-signed-APK-to-google-play-with-phonegap-build.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/12/21/upload-a-signed-APK-to-google-play-with-phonegap-build.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>The most important skill is the ability to learn new skills</title>
				<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I think the most important skill is the ability to learn new skills, because what you’re going to do in 10 years is probably not what you’re going to do today.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;—&lt;a href=&quot;http://javascriptjabber.com/118-jsj-web-developer-skills&quot;&gt;Jamison Dance at Javascript Jabber&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 09:27:30 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/12/08/the-most-important-skill-is-the-ability-to-learn-new-skills.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/12/08/the-most-important-skill-is-the-ability-to-learn-new-skills.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Resumen del Codemotion 2014</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Este es mi resumen de la 3º edición del &lt;a href=&quot;http://2014.codemotion.es&quot;&gt;Codemotion&lt;/a&gt;. El volumen de información es tan grande que siempre me quedo con la sensación de &lt;em&gt;necesito una vida para aprender todo esto&lt;/em&gt;.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://webcomponents.org&quot;&gt;Web Components&lt;/a&gt;. Permite modularizar el desarrollo front-end con componentes reusables e independientes. Librerías: &lt;a href=&quot;https://www.polymer-project.org/&quot;&gt;Polymer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://bosonic.github.io/&quot;&gt;Bosonic&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://x-tags.org/&quot;&gt;X-tags&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://offlinefirst.org&quot;&gt;Offline First&lt;/a&gt;. Nueva metodología para trabajar con aplicaciones móviles sin conexión. Framework: &lt;a href=&quot;http://hood.ie/&quot;&gt;Hoodie&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.docker.com/&quot;&gt;Docker&lt;/a&gt;. Un buen número de tracks estaban relacionados con esta nueva tecnología de virtualización.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Guardar y sincronizar datos en la nube. Servicios: &lt;a href=&quot;https://www.firebase.com/&quot;&gt;Firebase&lt;/a&gt; (comprada por Google), &lt;a href=&quot;https://parse.com/&quot;&gt;Parse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://backbeam.io/&quot;&gt;Backbeam&lt;/a&gt; (startup española)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://facebook.github.io/react/&quot;&gt;React&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;&amp;quot;Many people choose to think of React as the V in MVC.&amp;quot;&lt;/em&gt; Creada y utilizada por Facebook e Instagram.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://cartodb.com/&quot;&gt;CartoDB&lt;/a&gt;. Herramienta para crear mapas interactivos. Tienes tu propia instancia de PostgreSQL con PostGIS.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.babylonjs.com/&quot;&gt;Babylon JS&lt;/a&gt;. Libreria JS para crear entornos 3D con OpenGL.  Exporta a Phonegap.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://neo4j.com/&quot;&gt;NEO4J&lt;/a&gt;. Base de datos orientada a grafos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.modern.ie&quot;&gt;Modern.ie&lt;/a&gt;. Maquinas virtuales para testear IE&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://scrapy.org/&quot;&gt;Scrapy&lt;/a&gt;. Herramienta open-source para hacer web scraping&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 24 Nov 2014 17:04:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/11/24/codemotion-2014.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/11/24/codemotion-2014.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Google Maps: demasiados markers en una misma coordenada espacial</title>
				<description>&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;¿Cómo abordar el siguiente problema de interfaz de usuario?: tienes un mapa con demasiados marcadores y además muchos de ellos se encuentran en la misma coordenada espacial. Existe un artículo en &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/maps/&quot;&gt;Google Map API&lt;/a&gt; con varios plugins interesantes. El artículo se llama &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/maps/articles/toomanymarkers&quot;&gt;Too Many Markers!&lt;/a&gt; y me ha servido como punto de partida para encontrar una solución. &lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Marker Clusterer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Demasiados markers (o localizadores) en un mapa es claramente un problema de interfaz. La idea es poder agruparlos por cercanía según un criterio muy simple: nivel de zoom. 
Mientras más lejano el zoom (por debajo del nivel 13) más agrupados los tendremos. Y al contrario, si acercanos el zoom (por encima del nivel 15) podremos mostrar todos los markers a la vez, ya que a este nivel el marco de visualización nos permite una interacción correcta y fluida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre todas las opciones, he optado por &lt;a href=&quot;https://code.google.com/p/google-maps-utility-library-v3/&quot;&gt;Marker Clusterer&lt;/a&gt;, ya que hace exactamente lo que tengo en mente: agrupar los markers según el nivel de zoom. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es un ejemplo de la implementación sacado de la documemtación del plugin. Los datos se encuentran en un &lt;a href=&quot;http://google-maps-utility-library-v3.googlecode.com/svn/trunk/markerclusterer/src/data.json&quot;&gt;fichero JSON&lt;/a&gt; alojado en el repositorio del plugin.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;450&quot; src=&quot;http://jsfiddle.net/brunogarcia/cxgwb4oh/5/embedded/result,js,html,css&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El plugin permite añadir una serie de opciones para configurarlo a nuestro gusto. En este caso un &lt;em&gt;gridSize&lt;/em&gt; de 40 y un &lt;em&gt;maxZoom&lt;/em&gt; de 15. 
La primera opción especifica el tamaño de la cruadrícula que servirá para agrupar nuestros markers. O sea mientras más grande sea la cuadrícula, más markers podremos agrupar en la misma.
Puede ser un valor entre 40 y 80. 
La segunda opción establece el límite de zoom al cual el plugin puede ser visualizado. Recomendable un valor por encima de 15. Recordemos que Google Maps acepta un &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/maxzoom&quot;&gt;máximo de 18 para el nivel de zoom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Overlapping Marker Spiderfier&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este plugin de nombre tan largo y extraño nos permite agrupar aquellos markers que se encuentran en el mismo punto geográfico, o sea en la misma longitud y latitud. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, imagina que necesitas mostrar en un mapa diferentes ofertas pertenecientes al mismo establecimiento. Si tienes, digamos, 10 ofertas por establecimiento, por defecto Google Map ubicará cada marker uno encima de otro, y sólo podremos hacer click sobre el marker que se encuentra más arriba. Resultado final: no es usable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/jawj/OverlappingMarkerSpiderfier&quot;&gt;Overlapping Marker Spiderfier&lt;/a&gt; soluciona este problema moviendo cada marker en un radio precalculado por el mismo plugin. Visualmente verás un circulo de markers y podrás hacer click en cada uno de ellos indistintamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es un ejemplo de la implementación sacado de la documemtación del plugin. Los datos se generan automáticamente. La &lt;a href=&quot;https://github.com/jawj/OverlappingMarkerSpiderfier#how-to-use&quot;&gt;configuración&lt;/a&gt; de este plugin es un poco compleja ya que requiere una serie de pasos muy específicos que afectan directamente al objeto instanciado de Google Maps.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;450&quot; src=&quot;http://jawj.github.io/OverlappingMarkerSpiderfier/demo.html&quot;  allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalmente utilizando ambos plugins en un mapa podemos combinar dos comportamientos bastante complejos a nivel de interfaz de usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este primer pantallazo, se puede observar como funciona Marker Clusterer en un proyecto real. En este caso agrupando 17 markers en uno solo, con una iconografía personalizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/startclub-example-01.png&quot; alt=&quot;image&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el segundo pantallazo, se puede observar como funciona Overlapping Marker Spiderfier en un proyecto real. Al hacer click sobre un establecimiento con varias ofertas, se despliegan todos los markers permitiendo una correcta interacción con la interfaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://bruno.garciaechegaray.com/blog/startclub-example-02.png&quot; alt=&quot;image&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 10 Nov 2014 21:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/11/10/google-demasiados-markers-en-una-misma-coordenada-espacial.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/11/10/google-demasiados-markers-en-una-misma-coordenada-espacial.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Introducción a Phonegap: webview, plugins y herramientas</title>
				<description>&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;Desde hace unos meses es costumbre en &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; realizar talleres internos con la idea de transmitir conocimiento al resto del equipo. Este es mi segundo taller, y he hablado sobre &lt;a href=&quot;http://www.phonegap.com&quot;&gt;Phonegap&lt;/a&gt;.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Se ha hablado mucho de la calidad de rendimiento de una app mobile desarrollada con Phonegap. Hasta hace poco se podían escuchar frases del tipo &amp;quot;no se siente como una app nativa&amp;quot;, &amp;quot;jamás igualará en velocidad a una app nativa&amp;quot;, etc. Creo que en las primeras versiones esto era cierto, pero recordemos que ya estamos en la versión 3.6.3. Además los dispositivos móviles van mejorando día a día en rendimiento (sí, incluso los móviles chinos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En todo caso, me gustaría comenzar este artículo con la siguiente viñeta, que la verdad dice mucho del estado actual del desarrollo móvil: no es un camino de rosas. Elegir entre una u otra tecnología puede depender de otros factores, como por ejemplo el económico. Si el presupuesto no te permite un equipo de desarrollo dual (uno para Android y otro para iOS) entonces Phonegap es la mejor opción. En un primer momento puedes prototipar un mínimo producto viable en poco tiempo y continuar el desarrollo hacia una app nativa en el futuro. Pienso que la tecnología debe servir a un propósito y no al revés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro punto importante a recordar es que Phonegap no tiene una UI para móviles, para esto te tienes que apoyar en librerías como jQuery Mobile, Bootstrap o Foundation. Tampoco es un framework MVC, para eso ya existe Backbone, Angular o Ionic. Phonegap sólo te proporciona un &lt;em&gt;puente&lt;/em&gt; entre el dispositivo móvil y tu aplicación web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pbs.twimg.com/media/BvWeD2yCAAArJXb.jpg:large&quot; alt=&quot;The dilemna of mobile apps development&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Viñeta original en &lt;a href=&quot;http://www.commitstrip.com/en/2014/08/18/the-dilemna-of-mobile-apps-development/&quot;&gt;Commit Strip&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Un poco de historia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando comencé a investigar y realizar mis primeras pruebas con &lt;a href=&quot;http://www.phonegap.com&quot;&gt;Phonegap&lt;/a&gt;, no tenía muy clara la relación con &lt;a href=&quot;http://cordova.apache.org&quot;&gt;Apache Cordova&lt;/a&gt;. La verdad, la historia es muy poco enrevesada, sobre todo porque en la propia documentación oficial se utilizan los dos nombres indistintamente. Esto es algo que ellos mismos han admitido y esperan ir solucionando en el futuro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La empresa canadiense Nitobi Software fue la creadora original de Phonegap. En el 2009 ganó el &lt;a href=&quot;http://readwrite.com/2009/04/02/phone_gap_todays_peoples_choice_winner_at_launch_p&quot;&gt;People&amp;#39;s Choice Award&lt;/a&gt; en la conferencia &lt;a href=&quot;http://www.web2expo.com/webexsf2009&quot;&gt;Web 2.0 Expo&lt;/a&gt;. Desde entonces se hizo muy popular en la comunidad web y se comenzó a utilizar rápidamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo que &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ojoven&quot;&gt;Mikel&lt;/a&gt; me lo comentó con mucho entusiasmo (él siempre se excita con cositas como esta) allá por el 2010, pensando que sería una buena opción para la app mobile de &lt;a href=&quot;http://gzaas.com&quot;&gt;Gzaas&lt;/a&gt;. Eramos el target perfecto, aunque teníamos mucha experiencia en el desarrollo web, ninguno de los dos conocía nada de Android o iOS. Phonegap era un regalo del cielo. Podriamos crear una app mobile con tecnología que ya conocíamos: HTML, CSS y Javascript. Además ¿quién carallo quiere aprender &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Objective-C&quot;&gt;Objective-C&lt;/a&gt;? (eso lo pensaba entonces y me reafirmo. Hola &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/swift/&quot;&gt;Swift&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y parece que no éramos los únicos que vieron el gran potencial de esta herramienta. &lt;a href=&quot;http://www.adobe.com/aboutadobe/pressroom/pressreleases/201110/AdobeAcquiresNitobi.html&quot;&gt;Adobe compró Nitobi&lt;/a&gt;  en enero del 2011. Fue una buena jugada, por entonces Adobe estaba en horas bajas después de que &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Apple_and_Adobe_Flash_controversy&quot;&gt;Apple &lt;em&gt;baneara&lt;/em&gt; Flash&lt;/a&gt; del iPhone/iPad. Me imagino a la plana mayor de Adobe corriendo como pollos sin cabeza, gritando &lt;em&gt;&amp;quot;¡Nos vamos a quedar fuera del negocio de internet como Microsoft!. ¡Flash ha muerto!. ¡Además ya nadie usa la mierda esa de Dreamweaver!&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero cuidado, el dinero no lo compra todo. En sus inicios Phonegap se creó como una herramienta de código abierto. Además de Nitobi, la comunidad web y otras empresas del sector (IBM, Oracle, etc.) habían colaborado en el desarrollo. Para no tener problemas legales Adobe cedió el código a la &lt;a href=&quot;http://www.apache.org/&quot;&gt;Fundación Apache&lt;/a&gt;. Y de allí el nombre Apache Cordova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen: &lt;a href=&quot;http://cordova.apache.org&quot;&gt;Apache Cordova&lt;/a&gt; es un proyecto de software libre que sirve de core a Phonegap. Esto convierte a Phonegap es una distribución con servicios adicionales dentro del ecosistema Adobe, algo que obviamente Cordova por defecto no tiene ni tendrá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes encontrar más información al respecto en &lt;a href=&quot;http://phonegap.com/2012/03/19/phonegap-cordova-and-what%E2%80%99s-in-a-name/&quot;&gt;PhoneGap, Cordova, and what’s in a name?&lt;/a&gt;. Y si sientes curiosidad, puedes ver el código fuente en &lt;a href=&quot;https://github.com/phonegap&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;¿Cómo funciona?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Phonegap permite conectar un dispositivo móvil con nuestra aplicación web mediante dos componentes principales: &lt;strong&gt;Webview&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Plugins&lt;/strong&gt;. Además Phonegap dispone de una serie de &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/cordova_events_events.md.html#Events&quot;&gt;eventos&lt;/a&gt; para facilitar la comunicación entre ambas partes.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Webview&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un webview es básicamente una instancia del navegador del dispositivo móvil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la particularidad de no tener interfaz de usuario. O sea, sin acceso a los favoritos, barra de navegación y demás características de cualquier navegador. Sólo nos quedamos con los motores de renderizado y Javascript. Al ser un componente 100% nativo, tendremos acceso directo al dispositivo, y por lo tanto a la cámara, GPS, batería, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si revisamos la documentación de Android, veremos que existe una clase llamada &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/reference/android/webkit/WebView.html&quot;&gt;Webview&lt;/a&gt;, cuya descripción es &lt;em&gt;&amp;quot;A View that displays web pages. This class is the basis upon which you can roll your own web browser or simply display some online content within your Activity. It uses the WebKit rendering engine to display web pages and includes methods to navigate forward and backward through a history, zoom in and out, perform text searches and more.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo mismo con iOS, en este caso la clase se llama &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/library/ios/documentation/UIKit/Reference/UIWebView_Class/index.html&quot;&gt;UIWebView&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;&amp;quot;You use the UIWebView class to embed web content in your application. To do so, you simply create a UIWebView object, attach it to a window, and send it a request to load web content. You can also use this class to move back and forward in the history of webpages, and you can even set some web content properties programmatically.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Plugins&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un plugin de Phonegap es el puente entre nuestra aplicación web (cuyo contexto de ejecución es un WebView) y el dispositivo móvil. Se compone de dos partes: la &lt;strong&gt;implementación nativa&lt;/strong&gt; (ya sea en Android, iOS, etc.) y la &lt;strong&gt;implementación Javascript&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Phonegap tiene alrededor de &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/cordova_plugins_pluginapis.md.html#Plugin%20APIs&quot;&gt;20 plugins oficiales&lt;/a&gt;. Entre los que se encuentran los más básicos: bateria, cámara, lista de contactos, acceso al sistema de archivos, geolocalización, vibración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además la comunidad web ha ido desarrollando hasta el momento alrededor de 1400 plugins para prácticamente cualquier necesidad. &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/&quot;&gt;PlugReg&lt;/a&gt; tiene una buena lista de plugins organizado por plataformas. Aqui podemos encontrar plugins como &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/plugin/wildabeast/BarcodeScanner&quot;&gt;barcode scanner&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/plugin/phonegap-build/PushPlugin&quot;&gt;push notifications&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;http://plugreg.com/plugin/EddyVerbruggen/SocialSharing-PhoneGap-Plugin&quot;&gt;social sharing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le echamos un ojo al código fuente de un plugin, por ejemplo &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-splashscreen&quot;&gt;Splash Screen&lt;/a&gt;, veremos la siguiente estructura:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;doc&lt;/strong&gt;: Documentación i18n.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;src&lt;/strong&gt;: Implementación nativa. Encontraremos tantas carpetas como soporte tenga el plugin para un sistema operativo en concreto. En el caso de Splash Screen tiene soporte para Android, Blackberry 10, iOS, Tizen, Ubuntu Touch y Window Phone. Si abrimos la clase &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-splashscreen/blob/master/src/android/SplashScreen.java&quot;&gt;SplashScreen.java&lt;/a&gt;, veremos un único método llamado &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt; que se encargará de realizar la tarea asignada, en este caso mostrar u ocultar el splash screen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;tests&lt;/strong&gt;: Tests unitarios para confirmar que todo funciona como debe funcionar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;www&lt;/strong&gt;: Implementación Javascript. Estas funciones son las que usará nuestra aplicación web para comunicarse con el dispositivo móvil. Si abrimos &lt;a href=&quot;https://github.com/apache/cordova-plugin-splashscreen/blob/master/www/splashscreen.js&quot;&gt;splashscreen.js&lt;/a&gt; veremos las funciones show() y hide().&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrar más información al respecto en &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/guide_hybrid_plugins_index.md.html#Plugin%20Development%20Guide&quot;&gt;Plugin Development Guide&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Instalar Phonegap y crear una demo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ponernos a trabajar con Phonegap, es necesario tener instalado &lt;a href=&quot;http://nodejs.org/download/&quot;&gt;Node&lt;/a&gt;. Si ya tienes instalado Node, es buena idea &lt;a href=&quot;http://davidwalsh.name/upgrade-nodejs&quot;&gt;actualizarlo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo npm cache clean -f
$ sudo npm install -g n
$ sudo n stable
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Seguidamente basta con lanzar la siguiente línea en tu terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo npm install -g phonegap
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Node Package Manager o &lt;em&gt;npm&lt;/em&gt;, tal como su nombre indica es el gestor de paquetes de Node. La opción &lt;em&gt;&amp;quot;-g&amp;quot;&lt;/em&gt; instalará Phonegap de forma global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizado este segundo paso, ya podremos crear nuestra primera app mobile con Phonegap.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ phonegap create [folder-name] [namespace] [project-name]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si accedemos a [folder-name] veremos una carpeta llamada &amp;quot;&lt;em&gt;www&lt;/em&gt;&amp;quot;. Es allí donde residirá nuestra aplicación web. Recuerda realizar las llamadas correspondientes a &lt;em&gt;cordova.js&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;index.js&lt;/em&gt;. En esta última se encuentran los &lt;em&gt;bind event listeners&lt;/em&gt;. Por defecto viene &amp;quot;&lt;em&gt;bindiado&lt;/em&gt;&amp;quot; &lt;a href=&quot;http://docs.phonegap.com/en/3.5.0/cordova_events_events.md.html#deviceready&quot;&gt;deviceready&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;document.addEventListener(&amp;#39;deviceready&amp;#39;, this.onDeviceReady, false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este evento es informarnos de la correcta carga de la API de Cordova en el dispositivo móvil. Esto es así porque necesitamos que Cordova este debidamente cargado para que nuestra aplicación web pueda realizar las llamadas necesarias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si has llegado hasta aquí, supongo que te estarás preguntando &amp;quot;bueno, ¿y cómo hago para visualizar esta demo en mi movil?&amp;quot;. La respuesta es (aún) no puedes. Pero tienes dos caminos: utilizar una herramienta de compilación en la nube o instalar y configurar el entorno de &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/sdk/installing/index.html?pkg=adt&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;. Vamos por la primera.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Herramientas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tal como comentaba unas líneas más arriba, Phonegap dispone de una serie de herramientas para facilitarnos el trabajo a los desarrolladores. He seleccionado tres de ellas, dos oficiales (Build &amp;amp; Developer App) y otra de código abierto (Weinre).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Build&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://build.phonegap.com/&quot;&gt;Phonegap Build&lt;/a&gt; es un servicio freemium que te permite &lt;strong&gt;compilar una APK/IPA directamente en la nube&lt;/strong&gt;. La opción más básica te permite compilar un máximo de una app mobile, y por 10$ al mes podrás compilar hasta 25 aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;http://www.pounstudio.com&quot;&gt;Poun Studio&lt;/a&gt; tenemos una cuenta de pago y estamos bastante contentos con el servicio. Es verdad que aún le falta pulir algunos aspectos de la interfaz de usuario, pero hace lo que tiene que hacer eficiente y rápidamente. Por ejemplo compilar una app mobile Android e iOS tarda una media de 30 segundos. Y sobre todo te ahorras el problema de instalar y configurar cada SDK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes encontrar más información en &lt;a href=&quot;http://blog.garciaechegaray.com/2014/07/07/compilando-una-app-en-la-nube-con-phonegap-build.html&quot;&gt;Compilando una App en la nube con Phonegap Build&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Developer App&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://app.phonegap.com/&quot;&gt;Phonegap Developer App&lt;/a&gt; es otra herramienta oficial de Phonegap que te permite &lt;strong&gt;arrancar un servidor local con tu aplicación web&lt;/strong&gt; y acceder a dicho servicio desde cualquier dispositivo móvil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La opción más útil es que cualquier cambio en local se podrá visualizar &lt;strong&gt;instantáneamente&lt;/strong&gt; en tu móvil. Esto mejora el flujo de trabajo ya que permite realizar pruebas sin la necesidad de compilar la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para arrancar el servidor local, es necesario lanzar este comando desde la ubicación actual de tu aplicación Phonegap:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ phonegap serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Seguidamente deberás instalar la app mobile creada expresamente para conectarse a este servicio. En el caso de un dispositivo Android, sería &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.adobe.phonegap.app&quot;&gt;Google Play - Phonegap Developer&lt;/a&gt;. Ya solo queda escribir la IP de tu maquina, seguido del puerto asignado y darle al botón de conectar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los defectos de esta herramienta es no poder acceder a la consola de desarrollo. Esto es un problema porque muchas veces no sabrás por donde vienen los tiros y el tiempo de debugear se alarga. Felizmente existe otra herramienta que soluciona este problema.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Weinre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://people.apache.org/%7Epmuellr/weinre-docs/latest/&quot;&gt;Weinre&lt;/a&gt; son la siglas de Web Inspector Remote. Básicamente es un &lt;strong&gt;debugger remoto&lt;/strong&gt;, especialmente diseñado para trabajar con dispositivos móviles. 
Si aún no lo tenéis claro, aquí puedes ver un &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=4nL6xey13fE&quot;&gt;video de 5 minutos&lt;/a&gt; explicando el funcionamiento paso a paso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar Weinre es necesario lanzar el siguiente comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo npm -g install weinre
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para arrancar el servicio:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ weinre --boundHost your_IP --httpPort 8082
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dos cosas importantes: debemos usar nuestra IP para que el dispositivo móvil pueda acceder. Obviamente el dispositivo móvil no podrá acceder si lo configuras como &lt;em&gt;localhost&lt;/em&gt;. Para evitar conflictos (con un servicio WAMP por ejemplo) utiliza un puerto alternativo, por ejemplo 8082.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso consiste en añadir un enlace del script de Weinre a tu aplicación web:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;&amp;lt;script src=”http://your_IP:8082/target/target-script-min.js#anonymous”&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si todo ha salido bien, podrás acceder al servidor de Weinre. Desde aquí tendrás acceso a la consola de desarrollo para visualizar los posibles errores o incluso echarle un ojo al código fuente de tu aplicación web.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://your_IP:8082/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;h2&gt;Instalar y compilar una app mobile con Android y Phonegap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si por alguna razón deseas compilar tu app en local, es necesario realizar algunos pasos previos.
Dichos pasos están muy bien explicados en este artículo de Stackoverflow: &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/a/21142421/2790889&quot;&gt;Android with Linux development environment&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Paso a paso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.- Instalar Android SDK&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente existen dos opciones, &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/sdk/index.html&quot;&gt;ADT Bundle&lt;/a&gt; basado en Eclipse o &lt;a href=&quot;http://developer.android.com/sdk/installing/studio.html&quot;&gt;Android Studio&lt;/a&gt; basado en IntelliJ IDEA. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalar Open JDK&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo apt-get install openjdk-7-jre
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.- Instalar Apache Ant&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si seleccionas Android Studio, podrás saltarte este paso, ya viene configurado con &lt;a href=&quot;http://www.gradle.org/&quot;&gt;Gradle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo apt-get install ant ant-contrib ant-optional ant-gcj
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.- Editar PATH&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ cd ~/
gedit .bashrc
export HOME=&amp;quot;/home/tu_nombre_de_usuario&amp;quot;
export JAVA_HOME=&amp;quot;/usr/lib/jvm/java-7-openjdk-i386&amp;quot;
export ANDROID_HOME=&amp;quot;$HOME/App/adt-bundle/sdk/tools&amp;quot;
export ANDROID_PLATFORM_TOOLS=&amp;quot;$HOME/App/adt-bundle/sdk/platform-tools&amp;quot;
export PATH=&amp;quot;$ANDROID_HOME:$ANDROID_PLATFORM_TOOLS:$PATH&amp;quot;
export ANT_HOME=&amp;quot;$HOME/App/ant&amp;quot;
export PATH=&amp;quot;$PATH:$ANT_HOME/bin&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.- Actualizar Android SDK&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de compilar tu app es necesario que actualizes el SDK. Esto puede tardar un buen rato, así que mucha paciencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ android sdk
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.- Build &amp;amp; Run&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente ya puedes compilar y lanzar un emulador de Android. Debes ir a tu proyecto y escribir estos comandos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ phonegap install android
$ phonegap local build android
$ phonegap run android
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 18 Oct 2014 22:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/18/phonegap-workshop.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/18/phonegap-workshop.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Flatty, un theme Bootstrap desarrollado con Compass &amp; Sass</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;big&gt;Flatty es un theme para Bootstrap desarrollado con Compass &amp;amp; Sass. Añade decenas de nuevos modulos 
HTML/CSS y pre selecciona un buen número de plugins jQuery para abordar cualquier proyecto front-end.&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://d85wutc1n854v.cloudfront.net/live/products/600x375/WB0P6NR1N.png?v=2.2&quot; alt=&quot;Flatty&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estoy trabajando en un proyecto a medida, donde gran parte del desarrollo consiste en crear varios back office para los diferentes roles que tiene la aplicación. Y aunque Bootstrap viene de serie con un bueno número de módulos para crear diferentes layouts, en este caso se nos quedaba corto a nivel de funcionalidades predefinidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investigando las posibilidades que existian en el mercado, dimos con &lt;a href=&quot;https://wrapbootstrap.com&quot;&gt;Wrap Bootstrap&lt;/a&gt; un servicio similar a &lt;a href=&quot;http://themeforest.net/&quot;&gt;Theme Forest&lt;/a&gt; si lo tuyo con los themes para Wordpress o Prestashop. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wrap Bootstrap es un market con cientos de themes y templates, organizado por varias categorías, una de ellas
&lt;a href=&quot;https://wrapbootstrap.com/themes/admin&quot;&gt;Admin &amp;amp; Dashboards&lt;/a&gt;. ¡Bingo!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y aqui me permito hace un pequeño inciso querido lector. Te estarás preguntando por qué carallo nos hemos gastado dinero en comprar un theme si lo podemos hacer nosotros mismos, ¿para eso nos pagan, no?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero, Flatty cuesta sólo 18$, que al cambio son unos 13€. Vamos, un precio ridículo para un proyecto web a medida de varios miles de euros. 
Segundo, nos ahorra mucho tiempo de desarrollo. Y en este caso tiempo es igual a dinero. Mucho dinero si calculamos el coste por hora que facturamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al cliente, no le interesa con qué herramientas hagamos nuestro trabajo&lt;/strong&gt; (escribe aquí tu framework, librería o IDE favorito). Lo único que le interesa es el time-to-market y que las características desarrolladas funcionen correctamente y cumplan su objetivo. Si uso Sass, Bootstrap o CakePHP es por que me permite trabajar más rápido y ser el doble de eficiente. Punto. El resto son pajas mentales que nos montamos nosotros mismos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;¿Qué más me puedes contar sobre Flatty?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Flatty como herramienta tiene cosas buenas y malas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primero las malas&lt;/strong&gt;. No es de código abierto, por lo tanto la comunidad no puede evolucionar y mejorar la herramienta. Esto influye en el número de actualizaciones y resolución de bugs (la última actualización es de agosto del 2013). También crea una capa de diseño por encima de Bootstrap que puede no encajar con la imagen de marca de tu proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ahora las buenas&lt;/strong&gt;. Implementa la última versión de Bootstrap, en concreto la &lt;a href=&quot;https://github.com/twbs/bootstrap-sass&quot;&gt;v3 con Sass&lt;/a&gt;. Utiliza toda la potencia de &lt;a href=&quot;http://compass-style.org/&quot;&gt;Compass&lt;/a&gt; para gestionar el theme. Y añade varias decenas nuevos modulos HTML/CSS. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/email_templates.html&quot;&gt;email templates&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/calendar.html&quot;&gt;calendario&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/buttons_and_icons.html&quot;&gt;pack de iconos vía Font Awesome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/wysiwyg.html&quot;&gt;plugin de wysiwyg&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.bublinastudio.com/flattybs3/chats.html&quot;&gt;chat&lt;/a&gt;, etc. La &lt;a href=&quot;https://wrapbootstrap.com/theme/flatty-flat-administration-template-WB0P6NR1N&quot;&gt;lista completa de features&lt;/a&gt; la puedes consultar en Wrap Bootstrap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra punto fuerte de es que puedes personalizar el framework a tu gusto ya que tienes acceso a todos los ficheros &lt;a href=&quot;http://sass-lang.com/&quot;&gt;scss&lt;/a&gt; del proyecto. Por lo tanto si no necesitas un módulo en concreto, simplemente lo eliminas del fichero principal (en nuestro caso &amp;#39;admin.scss&amp;#39;). La estructura de este fichero es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;@import &amp;quot;compass&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/variables&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/utilities&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/main&amp;quot;
@import &amp;quot;theme/font-awesome&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/type&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/header&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/navigation&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/content&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/boxes&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/boxes-quick-links&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/boxes-statistics&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/tables&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/todo-list&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/recent-activity&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/calendar&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/chat&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/tasks&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/nestable-list&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/accordions&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/tabs&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/wizard&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/forms&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/gallery&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/timeline&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/invoice&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/pricing_tables&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/orders&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/faq&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/errors&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pages/login&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/overrides-bootstrap&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/overrides-plugins&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/common&amp;quot;;
@import &amp;quot;theme/pull&amp;quot;; 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Configurar Compass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Algo muy útil es saber como &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/nathansmith/1179395&quot;&gt;configurar correctamente un proyecto Compass&lt;/a&gt;.
En este ejemplo podemos ver como establecer una serie de configuraciones para el proyecto modificando el fichero &lt;em&gt;config.rb&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;preferred_syntax = :sass

http_path = &amp;#39;/&amp;#39;
relative_assets = true
sass_dir = &amp;#39;flatty&amp;#39; 

images_dir = &amp;#39;assets/img&amp;#39;
fonts_dir = &amp;#39;assets/fonts&amp;#39;
css_dir = &amp;#39;assets/stylesheets&amp;#39;
javascripts_dir = &amp;#39;assets/js&amp;#39;

# Dev
line_comments = true

# Production
# output_style = :compressed
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 16 Oct 2014 23:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/16/bootstrap-theme-flatty-compass-sass.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://blog.garciaechegaray.com//2014/10/16/bootstrap-theme-flatty-compass-sass.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>